{"question": "静脉注射抢救糖尿病酮症酸中毒和高血糖高渗性昏迷患者的是\nA: 甘精胰岛素\nB: 谷赖胰岛素\nC: 重组人胰岛素\nD: 地特胰岛素\nE: 德谷胰岛素\n", "question_kg": "糖尿病酮症酸中毒,高血糖高渗性昏迷", "option_kg": "甘精胰岛素,谷赖胰岛素,重组人胰岛素,地特胰岛素,德谷胰岛素", "answer": "C\n短效胰岛素：重组人胰岛素。速效胰岛素类似物：门冬胰岛素、赖脯胰岛素、谷赖胰岛素。中效胰岛素：精蛋白重组人胰岛素、精蛋白人胰岛素、精蛋白锌重组人胰岛素。长效胰岛素和长效胰岛素类似物：长效胰岛素、甘精胰岛素、地特胰岛素、德谷胰岛素。预混人胰岛素：精蛋白重组人胰岛素混合注射液（30R）、精蛋白人胰岛素混合注射液（30R）、精蛋白重组人胰岛素混合注射液（40R）、精蛋白重组人胰岛素混合注射液（50R）。预混胰岛素类似物：门冬胰岛素30注射液、门冬胰岛素50注射液、精蛋白锌重组赖脯胰岛素混合注射液（25R）、精蛋白锌重组赖脯胰岛素混合注射液（50R）。双胰岛素类似物：德谷门冬双胰岛素。"}
{"question": "在治疗沙眼的非处方药中，对革兰阳性菌和革兰阴性菌都有较强的抗菌活性，同时适用于结膜炎、角膜炎治疗的是\nA: 米诺环素\nB: 红霉素眼膏\nC: 硫酸锌滴眼液\nD: 色甘酸钠滴眼液\nE: 磺胺醋酰钠滴眼液\n", "question_kg": "沙眼,非处方药,革兰阳性菌,革兰阴性菌,抗菌活性,结膜炎,角膜炎", "option_kg": "米诺环素,红霉素眼膏,硫酸锌滴眼液,色甘酸钠滴眼液,磺胺醋酰钠滴眼液", "answer": "B\n3.红霉素眼膏抗菌谱较广，对革兰阳性菌、革兰阴性菌、支原体、沙眼衣原体及军团菌等都有较大的抗菌活性。"}
{"question": "在治疗沙眼的药物中，低浓度时呈收敛作用，沉淀蛋白质；高浓度时则具有杀菌和凝固作用的是\nA: 米诺环素\nB: 红霉素眼膏\nC: 硫酸锌滴眼液\nD: 色甘酸钠滴眼液\nE: 磺胺醋酰钠滴眼液\n", "question_kg": "沙眼,蛋白质,杀菌", "option_kg": "米诺环素,红霉素眼膏,硫酸锌滴眼液,色甘酸钠滴眼液,磺胺醋酰钠滴眼液", "answer": "C\n2.硫酸锌滴眼液在低浓度时呈收敛作用，锌离子能沉淀蛋白，可与眼球表面和坏死组织及分泌物中的蛋白质形成极薄的蛋白膜，起到保护作用；高浓度则有杀菌和凝固作用，有利于创面及溃疡的愈合。"}
{"question": "饮酒可使其代谢加快，药效减弱的药物是\nA: 苯妥英钠\nB: 利血平\nC: 卡马西平\nD: 维生素B1、维生素B3\nE: 别嘌醇\n", "question_kg": "", "option_kg": "苯妥英钠,利血平,卡马西平,维生素B1、维生素B3,别嘌醇", "answer": "A\n2.服用抗癫痫药苯妥英钠期间，饮酒会加快前者的代谢速度，使药效减弱，癫痫发作不易控制；"}
{"question": "治疗巨幼细胞贫血，应注意可能出现的症状是\nA: 低钠血症\nB: 低钾血症\nC: 高钾血症\nD: 代谢性酸中毒\nE: 高尿酸血症\n", "question_kg": "巨幼细胞贫血", "option_kg": "低钠血症,低钾血症,高钾血症,代谢性酸中毒,高尿酸血症", "answer": "B\n治疗巨幼细胞贫血，在贫血恢复过程中 大量血伺进入新生成的细胞内，会突然出现低饵血症。因此，在治疗起始的481J、时宜监测血 清饵离子以防止低钢血症：对老年患者和有心血管疾病、纳差及合并应用排饵利尿剂等药物的患者应特别注意补仰。"}
{"question": "患者，女，28岁，佩戴近视眼镜，近期眼部发痒，感觉眼内有异物感，畏光，迎风流泪，不时在眼边积存少量的分泌物，经检查诊断为沙眼。药师在推荐患者用药及进行用药指导与患者教育时，不正确的建议是\nA: 如果该患者有对磺胺类药物过敏史则不推荐使用磺胺醋酰钠滴眼液\nB: 如果该患者缺乏葡萄糖-6-磷酸脱氢酶则不推荐使用硫酸锌滴眼液\nC: 滴眼液或眼膏使用7天后症状未见缓解，应及时就医；如果发展成严重沙眼时需要口服抗生素或手术治疗\nD: 注意卫生，个人用的毛巾、浴巾、手绢和脸盆应与他人分开，以免传染\nE: 切勿配戴隐形眼镜及使用过期的药品\n", "question_kg": "沙眼", "option_kg": "如果该患者有对磺胺类药物过敏史则不推荐使用磺胺醋酰钠滴眼液,如果该患者缺乏葡萄糖-6-磷酸脱氢酶则不推荐使用硫酸锌滴眼液,滴眼液或眼膏使用7天后症状未见缓解，应及时就医；如果发展成严重沙眼时需要口服抗生素或手术治疗,注意卫生，个人用的毛巾、浴巾、手绢和脸盆应与他人分开，以免传染,切勿配戴隐形眼镜及使用过期的药品", "answer": "C\n滴眼液或眼膏使用5天后症状未见缓解，应及时就医。严重的沙眼需要口服抗生素或手术治疗。"}
{"question": "关于昆虫叮咬的药物治疗，下列方法错误的是\nA: 口服抗组胺药如氯苯那敏、西替利嗪、魚雷他定\nB: 合并感染时可给予抗菌药物\nC: 局部热敷可加速皮疹消退\nD: 肾上腺糖皮质激素泼尼松15~20mg/d口服，逐渐减量\nE: 炉甘石洗剂混匀后取适量涂抹于患处，毎日3次\n", "question_kg": "", "option_kg": "口服抗组胺药如氯苯那敏、西替利嗪、魚雷他定,合并感染时可给予抗菌药物,局部热敷可加速皮疹消退,肾上腺糖皮质激素泼尼松15~20mg/d口服，逐渐减量,炉甘石洗剂混匀后取适量涂抹于患处，毎日3次", "answer": "C\nC选项的正确说法为局部冷湿敷可加速皮疹消退。"}
{"question": "关于便秘的用药指导和患者教育，错误的是\nA: 对长期慢性便秘者，不宜长期大量使用刺激性泻药\nB: 对结肠痉挛所致的便秘，可选用膨胀性或润滑性泻药\nC: 乳果糖适用于肝性脑病患者及长期卧床的老年患者\nD: 对痉挛性和功能性便秘者，不可选用微生态制剂\nE: 在排便反射减弱引起腹胀时，应禁用硫酸镁导泻\n", "question_kg": "便秘", "option_kg": "对长期慢性便秘者，不宜长期大量使用刺激性泻药,对结肠痉挛所致的便秘，可选用膨胀性或润滑性泻药,乳果糖适用于肝性脑病患者及长期卧床的老年患者,对痉挛性和功能性便秘者，不可选用微生态制剂,在排便反射减弱引起腹胀时，应禁用硫酸镁导泻", "answer": "D\n对痉挛性和功能性便秘者，也可选用微生态制剂，其成分为乳酸菌、双歧杆菌，在繁殖中会产生有机酸，使肠管内水分的分泌增加，同时肠道的酸性降低，促使大便中水分含量增多而使粪便易于排出。"}
{"question": "有关药物治疗方案制定的一般原则，错误的说法是\nA: 应考虑患者的依从性，保证治疗的有效性\nB: 应充分考虑患者的机体状况，尽可能避免患者出现药源性疾病\nC: 应考虑治疗总成本，而不是单一的药费，避免患者因经济负担影响治疗\nD: 选择合适的药物剂型，能口服不注射，能肌注不静脉注射\nE: 尽可能联合给药\n", "question_kg": "", "option_kg": "应考虑患者的依从性，保证治疗的有效性,应充分考虑患者的机体状况，尽可能避免患者出现药源性疾病,应考虑治疗总成本，而不是单一的药费，避免患者因经济负担影响治疗,选择合适的药物剂型，能口服不注射，能肌注不静脉注射,尽可能联合给药", "answer": "E\n本题考查药物治疗方案制定。制定药物治疗方案时，应全方位考虑各种因素。从患者角度，要考虑患者的经济状况，避免治疗费用过高，患者承担不起，导致治疗过程停止；考虑患者的机体因素，尽可能避免引起药源性疾病：如果患者的治疗环境、生活习惯影响治疗效果，应改善上述因素，提高治疗效果。从药品角度，应考虑药物不良反应。给药途径、给药剂量、给药频率等，避免患者依从性较差，影响治疗效果；选择给药途径、剂型时，应结合患者的病情，重症患者选择起效快的给药途径，如注射给药、舌下给药等，对皮肤病患者适宜选择透皮制剂，能口服不注射，能肌注不静脉注射。联合给药可以增加疗效，也可以相互拮抗，亦可能增加或减轻毒副作用，应根据具体情况决定是否联合给药，故E选项错误。"}
{"question": "患者近期出现双手关节肿胀、疼痛，伴晨僵，诊断为类风湿关节炎，应选用的药物是\nA: 对乙酰氨基酚片\nB: 芬太尼透皮贴剂\nC: 羟考酮缓释片\nD: 卡马西平片\nE: 塞来昔布胶囊\n", "question_kg": "双手,关节肿胀,疼痛,晨僵,类风湿关节炎", "option_kg": "对乙酰氨基酚片,芬太尼透皮贴剂,羟考酮缓释片,卡马西平片,塞来昔布胶囊", "answer": "E\n本题考查疼痛治疗药物。类风湿关节炎可选用塞来昔布抗炎、止痛。带状疱疹后遗神经痛和三叉神经痛均属“神经痛”范畴，使用卡马西平治疗。"}
{"question": "用于烫伤病人，主要为了防止感染的药物是\nA: 哌替啶\nB: 地西泮\nC: 含盐饮料\nD: 头孢呋辛\nE: 京万红软膏\n", "question_kg": "烫伤,防止感染", "option_kg": "哌替啶,地西泮,含盐饮料,头孢呋辛,京万红软膏", "answer": "D\n烫伤患者治疗需要考虑止痛、镇静、防休克、防感染。止痛、镇静药物有哌替啶、吗啡、异丙嗪等。防休克需要补液，不能补充白开水和无盐饮料，需要补充含盐饮料。防感染用抗生素。"}
{"question": "有关抗菌药物的局部应用，说法错误的是\nA: 对于全身给药难以到达的感染部位。可局部加用抗菌药物\nB: 眼部感染应首选眼药水滴定治疗\nC: 耳部革兰阴性菌感染应首选氨基糖苷类药物局部滴耳\nD: 青霉素类、头孢菌素类药物不适宜局部应用\nE: 某些皮肤表层及口腔、阴道等粘膜表面的感染可采用抗菌药物局部应用或外用给药\n", "question_kg": "", "option_kg": "对于全身给药难以到达的感染部位。可局部加用抗菌药物,眼部感染应首选眼药水滴定治疗,耳部革兰阴性菌感染应首选氨基糖苷类药物局部滴耳,青霉素类、头孢菌素类药物不适宜局部应用,某些皮肤表层及口腔、阴道等粘膜表面的感染可采用抗菌药物局部应用或外用给药", "answer": "C\n本题考查抗菌药物局部应用。局部感染可选用局部外用药，如眼部、耳部感染，可使用滴眼剂、眼药膏、滴耳剂，但耳部感染不能使用对耳毒性大的氨基糖苷类抗生素。对于全身给药不易到达的感染部位，可辅助局部使用抗菌药。外用抗菌药不应选择易耐药、易过敏的抗生素，如β-内酰胺类抗生素。皮肤表层、口腔黏膜、阴道黏膜感染可局部使用抗菌药。"}
{"question": "患者，女，62岁，患有2型糖尿病，平时未规律监测血糖，今日来院复诊，欲了解近3个月的血糖总体控制情况，应检测的指标是\nA: 肌酸激酶\nB: 糖化血红蛋白\nC: 空腹血糖\nD: 餐后2小时血糖\nE: 总胆固醇\n", "question_kg": "患者,女,62岁,2型糖尿病,血糖,近3个月,总体控制情况,检测的指标", "option_kg": "肌酸激酶,糖化血红蛋白,空腹血糖,餐后2小时血糖,总胆固醇", "answer": "B\n糖化血红蛋白为葡萄糖与红细胞中血红蛋白的结合物，且结合后不再解离，并持续于红细胞的生命周期中。因为红细胞的生命周期为120天，因此，测定糖化血红蛋白和血红蛋白的百分率能客观地反映测定前3月内的平均血糖水平，不但用于糖尿病的诊断，且用于糖尿病患者用药疗效的观察和用药监测。"}
{"question": "外观为无色透明溶液，可在病情紧急情况（如抢救糖尿病酮症酸中毒或高血糖高渗性昏迷患者）下静脉输注的是\nA: 精蛋白性胰岛素\nB: 短效胰岛素\nC: 门冬胰岛素\nD: 低精蛋白锌胰岛素30R\nE: 甘精胰岛素\n", "question_kg": "无色透明溶液,抢救糖尿病酮症酸中毒,高血糖高渗性昏迷患者,静脉输注", "option_kg": "精蛋白性胰岛素,短效胰岛素,门冬胰岛素,低精蛋白锌胰岛素30R,甘精胰岛素", "answer": "B\n本题考查胰岛素的作用特点。短效胰岛素：外观为无色透明溶液，可在病情紧急情况下静脉输注。"}
{"question": "具有以下化学结构的药物属于\nA: H2受体阻断药\nB: 质子泵抑制剂\nC: H+，K+-ATP酶抑制剂\nD: 多巴胺D2受体阻断药\nE: 胆碱受体阻断药\n", "question_kg": "", "option_kg": "H2受体阻断药,质子泵抑制剂,H+，K+-ATP酶抑制剂,多巴胺D2受体阻断药,胆碱受体阻断药", "answer": "A\n本题考查的是组胺H2受体阻断药的结构特征。该类药物通常由三部分组成：碱性芳核、柔性链（多为含硫四原子碳链）和氢键键合极性基团（如胍基和脒基等脒脲基团）。题干给出的结构为雷尼替丁。"}
{"question": "患者，女，30岁，因感冒所致发热（体温38.5摄氏度）并伴有头痛、耳痛、肌肉疼痛到药店购药，药师应推荐的药品是\nA: 阿昔洛韦片\nB: 伪麻黄碱片\nC: 奥司他韦胶囊\nD: 对乙酰氨基酚片\nE: 扎那米韦吸入粉雾剂\n", "question_kg": "发热,感冒,发热,体温38.5摄氏度,头痛,耳痛,肌肉疼痛,药店,药师,药品", "option_kg": "阿昔洛韦片,伪麻黄碱片,奥司他韦胶囊,对乙酰氨基酚片,扎那米韦吸入粉雾剂", "answer": "D\n治疗成人感冒症状的有效药物仅限于非处方解热镇痛药、含或不含抗组胺药的减轻鼻充血药和锌制剂：1.对乙酰氨基酚和布洛芬等解热镇痛药已被证明能减轻头痛、耳痛和肌肉疼痛：2.减轻鼻充血药（口服或鼻内给药）可以缓解鼻塞症状，如伪麻黄碱。"}
{"question": "为治疗失眠，在临睡前服用的药物是\nA: 右佐匹克隆\nB: 阿卡波糖\nC: 左甲状腺素钠片\nD: 二甲双胍\nE: 达格列净\n", "question_kg": "失眠", "option_kg": "右佐匹克隆,阿卡波糖,左甲状腺素钠片,二甲双胍,达格列净", "answer": "A\n本题考查的是药效与时辰关联的内容。早餐前即空腹服用会大大增加左甲状腺素钠片的吸收率，晨起服用是为了顺应内源性激素分泌的时辰性。催眠药（右佐匹克隆）的使用也是为了实现其安眠作用，当然是在晚上临睡时服用最合适。"}
{"question": "抗感冒药多为复方制剂，每种成分的治疗目的不同。用来减少打喷嚏和鼻溢液，同时具有轻微镇静作用的成分是\nA: 咖啡因\nB: 阿司匹林栓剂\nC: 氯苯那敏\nD: 伪麻黄碱\nE: 右美沙芬\n", "question_kg": "抗感冒药,镇静作用", "option_kg": "咖啡因,阿司匹林栓剂,氯苯那敏,伪麻黄碱,右美沙芬", "answer": "C\n总结抗感冒药的组方原则：1.解热镇痛药：阿司匹林、对乙酰氨基酚；也）鼻黏膜血管收缩药：伪麻黄碱；3.抗过敏药：减少打喷嚏和鼻溢液，同时具有轻微的镇静作用，如氯苯那敏（扑尔敏）和苯海拉明等；4.中枢兴奋药：咖啡因（加强解热镇痛药的疗效，拮抗抗组胺药的嗜睡作用）o"}
{"question": "应遵循“夜间起始、逐渐加量和缓慢减量”原则的带状疱疹治疗药物是\nA: 阿普洛韦片\nB: 阿米替林片\nC: 加巴喷丁片\nD: 对乙酰氨基酚片\nE: 利多卡因贴剂\n", "question_kg": "夜间起始、逐渐加量和缓慢减量,带状疱疹治疗药物", "option_kg": "阿普洛韦片,阿米替林片,加巴喷丁片,对乙酰氨基酚片,利多卡因贴剂", "answer": "C\n加巴喷丁疗效存在封顶效应：主要不良反应为嗜睡和头晕，起始用药后需要数周缓慢漓定至有效剂量：该药物主要以原型经肾排泄，肾功能不全患者应减量。普瑞巴林的不良 反应与加巴喷丁相似，为避免头晕和嗜睡，两 药在使用过程中均应遵循“夜间起始、逐渐加 量和缓慢减量”的原则。"}
{"question": "选择药物的首要标准\nA: 用药安全\nB: 药物有效性\nC: 药物经济性\nD: 给药方便性\nE: 实用性\n", "question_kg": "", "option_kg": "用药安全,药物有效性,药物经济性,给药方便性,实用性", "answer": "B\n2.有效性是选择药物的首要标准；"}
{"question": "病毒感染患者（流行性感冒）可见\nA: 中性粒细胞减少\nB: 中性粒细胞增多\nC: 嗜酸性粒细胞增多\nD: 血小板减少\nE: 嗜碱性粒细胞减少\n", "question_kg": "流行性感冒", "option_kg": "中性粒细胞减少,中性粒细胞增多,嗜酸性粒细胞增多,血小板减少,嗜碱性粒细胞减少", "answer": "A\n本题考查血常规检查。白细胞（中性粒细胞）增加常见于急性细菌感染、中毒、急性大出血、骨髓增殖性疾病等。中性粒细胞减少可见于革兰阴性菌感染（伤寒、副伤寒）.结核分枝杆菌感染、病毒感染（风疹、肝炎、流行性感冒）。寄生虫感染（疟疾）等。再生障碍性贫血因造血功能降低，导致各种血细胞均减少；脾亢由于脾功能亢进，吞噬多种血细胞，导致血细胞减少。"}
{"question": "使用前应用原药进行皮试的药物是\nA: 左氧氟沙星片\nB: 阿奇霉素片\nC: 阿莫西林胶囊\nD: 注射用头孢曲松钠\nE: 阿米卡星注射液\n", "question_kg": "皮试", "option_kg": "左氧氟沙星片,阿奇霉素片,阿莫西林胶囊,注射用头孢曲松钠,阿米卡星注射液", "answer": "D\n本题考查皮试。青霉索类药物之间存在交叉过敏，对于不方便皮试的半合成青霉素，可采用青霉素皮试代替。对于注射用的头孢菌素类药物，可直接使用原药注射剂皮试。"}
{"question": "张先生，30岁，来药店咨询湿疹治疗药物。经询问后得知：他有多年的湿疹病史，经常购买氢化可的松软膏治疗湿疹。这次湿疹加重，足踝、小腿部、双手都有皮损分布，手部皮肤破裂并有渗出。药师应给予的正确建议是\nA: 建议改用强效外用糖皮质激素哈西奈德\nB: 建议使用炉甘石洗剂\nC: 建议患者就医\nD: 建议口服氢化泼尼松\nE: 建议口服抗菌药\n", "question_kg": "湿疹,氢化可的松软膏,足踝,小腿部,双手,皮损,手部皮肤破裂,渗出,建议", "option_kg": "建议改用强效外用糖皮质激素哈西奈德,建议使用炉甘石洗剂,建议患者就医,建议口服氢化泼尼松,建议口服抗菌药", "answer": "C\n本题考查湿疹。张先生手部皮肤破裂并有渗出，有感染征象，外用激素软膏不适用于已并发感染的皮肤病损，建议张先生就医。"}
{"question": "患者，男，40岁，因感冒所致鼻塞到药店购药，药肺应推荐的药品是\nA: 阿昔洛韦片\nB: 伪麻黄碱片\nC: 奥司他韦胶囊\nD: 对乙酰氨基酚片\nE: 扎那米韦吸入粉雾剂\n", "question_kg": "鼻塞,药店,药品", "option_kg": "阿昔洛韦片,伪麻黄碱片,奥司他韦胶囊,对乙酰氨基酚片,扎那米韦吸入粉雾剂", "answer": "B\n治疗成人感冒症状的有效药物仅限于非处方解热镇痛药、含或不含抗组胺药的减轻鼻充血药和锌制剂：1.对乙酰氨基酚和布洛芬等解热镇痛药已被证明能减轻头痛、耳痛和肌肉疼痛：2.减轻鼻充血药（口服或鼻内给药）可以缓解鼻塞症状，如伪麻黄碱。"}
{"question": "抑制二氢叶酸合成酶，从而阻止细菌生长、繁殖的沙眼治疗药是\nA: 硫酸锌滴眼液\nB: 磺胺醋酰钠滴眼液\nC: 阿昔洛韦滴眼液\nD: 金霉素眼膏\nE: 色甘酸钠滴眼液\n", "question_kg": "二氢叶酸合成酶,细菌,生长,繁殖,沙眼治疗药", "option_kg": "硫酸锌滴眼液,磺胺醋酰钠滴眼液,阿昔洛韦滴眼液,金霉素眼膏,色甘酸钠滴眼液", "answer": "B\n本题考查沙眼。磺胺类药物作用机制是抑制二氢叶酸合成酶，从而阻止细菌的生长、繁殖。四环素类药物（如金霉素）作用机制是抑制细菌蛋白质合成。硫酸锌在低浓度时呈收敛作用，高浓度时则有杀菌和凝固作用。"}
{"question": "患者，女，52岁，患有2型糖尿病，餐前血糖正常，餐后升高，一直服用阿卡波糖控制。近期反映常出现低血糖表现，应建议患者随身携带\nA: 巧克力\nB: 葡萄糖水\nC: 果糖\nD: 麦芽糖\nE: 胰岛素\n", "question_kg": "2型糖尿病,阿卡波糖,低血糖表现", "option_kg": "巧克力,葡萄糖水,果糖,麦芽糖,胰岛素", "answer": "B\n本题考查糖尿病。α-葡萄糖昔酶抑制剂抑制淀粉类食物转化为葡萄糖，单独服用本类药物通常不会发生低血糖。应用α-葡萄糖昔酶抑制剂的患者如果出现低血糖，治疗时需使用葡萄糖或蜂蜜，而食用蔗糖或淀粉类食物纠正低血糖的效果差。;"}
{"question": "华法林过量解救时可用的维生素是\nA: 维生素B2\nB: 维生素A\nC: 维生素D\nD: 维生素E\nE: 维生素K\n", "question_kg": "华法林过量解救", "option_kg": "维生素B2,维生素A,维生素D,维生素E,维生素K", "answer": "E\n本题考查维生素K的药理作用与作用机制。维生素K用于防治维生素K缺乏所致的出血，如阻塞性黄疸、胆瘘、慢性腹泻、广泛肠切除所致肠吸收不良患者，早产儿、新生儿低凝血酶原血症，香豆素类（华法林）或水杨酸类过量及其他原因所致凝血酶原过低等引起的出血的救治。华法林过量易致出血，紧急纠正应缓慢静脉注射维生素K15~10mg（>30分钟，静注后恢复凝血功能需4小时）。当有严重出血或国际标准化指标（INR）>20时，可应用维生素K110mg、新鲜血浆和凝血酶原复合物缓慢静注。故正确答案为E。"}
{"question": "阿米洛利和噻嗪类药物合用，增加的风险是\nA: 高钾血症\nB: 高尿酸血症\nC: 高钙血症\nD: 高钠血症\nE: 高镁血症\n", "question_kg": "阿米洛利,噻嗪类药物", "option_kg": "高钾血症,高尿酸血症,高钙血症,高钠血症,高镁血症", "answer": "C\n本题考查留钾利尿药的注意事项。阿米洛利也减少Ca2+和Mg2+的排泄井增加尿酸排泄，当与噻嗪类药物合用时可减少高尿酸血症发生；但增加高钙血症发生风险。故正确答案为C。"}
{"question": "宜睡前使用的沙眼治疗药物是\nA: 红霉素眼膏\nB: 酞丁安滴眼液\nC: 2%硝酸银溶液\nD: 左氧氟沙星滴眼液\nE: 硫酸锌滴眼液\n", "question_kg": "沙眼治疗药物", "option_kg": "红霉素眼膏,酞丁安滴眼液,2%硝酸银溶液,左氧氟沙星滴眼液,硫酸锌滴眼液", "answer": "A\n本题考查沙眼。治疗沙眼一般采用局部给药，严重者加用口服抗菌药。“白天使用滴眼液，睡前使用眼药膏”是最佳给药方案。单纯使用眼药膏，可以每天给药2~3次，最后一次选择睡前给药。葡萄糖-6-磷酸脱氢酶缺乏症患者有溶血性贫血倾向，禁用硫酸锌滴眼液。"}
{"question": "由于具有明显的中枢神经抑制和抗胆碱作用，不推荐用于儿童、老年人以及从事高空作业等危险性职业的特殊人群的药物是\nA: 鼻用糖皮质激素\nB: 口服糖皮质激素\nC: 第一代口服抗组胺药\nD: 第二代口服抗组胺药\nE: 鼻用减充血剂\n", "question_kg": "中枢神经抑制,抗胆碱作用,儿童,老年人,高空作业,特殊人群,药物", "option_kg": "鼻用糖皮质激素,口服糖皮质激素,第一代口服抗组胺药,第二代口服抗组胺药,鼻用减充血剂", "answer": "C\n第一代口服抗组胺药由于明显的中枢神经抑制和抗胆碱作用，以及对认知功能的潜在影响，限制了其临床应用，故不推荐用于儿童、老年人以及从事危险性职业（例如高空作业等）的特殊人群。"}
{"question": "患者，男，60岁，因“坏死性胰腺炎”行剖腹探查术后2年，进食油炸食品后出现轻度腹泻。宜选用的药物是\nA: 复方阿嗪米特肠溶片\nB: 奥美拉唑肠溶胶囊\nC: 蒙脱石散\nD: 干酵母片\nE: 诺氟沙星胶囊\n", "question_kg": "坏死性胰腺炎,剖腹探查术,轻度腹泻", "option_kg": "复方阿嗪米特肠溶片,奥美拉唑肠溶胶囊,蒙脱石散,干酵母片,诺氟沙星胶囊", "answer": "A\n本题考查腹泻。因胰腺功能不全所致消化不良性腹泻应服用胰酶，选项中只有复方阿嗪米特肠溶片（每片含阿嗪米特75mg、胰酶100mg、纤维素酶10mg、二甲硅油50mg）中含有胰酶。对消化不良并有食欲减退者可服用增加食欲药，如口服干酵母片（一次0.5~2g，一日3次）。无发热和腹痛症状，可排除感染性腹泻；而因化学刺激引起的腹泻，可供选用的有双八面体蒙脱石散，其能够覆盖消化道，与黏膜蛋白结合后增强黏液屏障，防止胃酸、病毒、细菌、毒素对消化道黏膜的侵害。"}
{"question": "患者，男，60岁，因水疱型足癣到药店购药，药师应推荐的药品是\nA: 利巴韦林分散片\nB: 特比萘芬乳膏\nC: 10%樟脑软膏\nD: 氢化可的松乳膏\nE: 红霉素软膏\n", "question_kg": "水疱型足癣", "option_kg": "利巴韦林分散片,特比萘芬乳膏,10%樟脑软膏,氢化可的松乳膏,红霉素软膏", "answer": "B\n水疱型足癣可选择无刺激性的溶液或乳膏剂型如特比萘芬乳膏。"}
{"question": "缺铁性贫血患者常表现为\nA: 血红蛋白减少\nB: 嗜酸性粒细胞增多\nC: 中性粒细胞增多\nD: 红细胞增多\nE: 血小板增多\n", "question_kg": "缺铁性贫血", "option_kg": "血红蛋白减少,嗜酸性粒细胞增多,中性粒细胞增多,红细胞增多,血小板增多", "answer": "A\n1.血红蛋白能更好的反应贫血的程度，血红蛋白减少常见于缺铁性贫血；"}
{"question": "具有收敛、保护作用，可用于治疗急性湿疹的是\nA: 克霉唑栓\nB: 炉甘石洗剂\nC: 复方苯甲酸酊\nD: 阿达帕林凝胶\nE: 复方角菜酸酯栓\n", "question_kg": "收敛,保护作用,急性湿疹", "option_kg": "克霉唑栓,炉甘石洗剂,复方苯甲酸酊,阿达帕林凝胶,复方角菜酸酯栓", "answer": "B\n急性湿疹局部以生理盐水、3%硼酸或1：（2000-10000）高锰酸钾溶液冲洗、湿敷，炉甘石洗剂收敛、保护。"}
{"question": "溶血性贫血属于\nA: 骨髓抑制\nB: 对红细胞的毒性作用\nC: 对白细胞的毒性作用\nD: 对血小板的毒性作用\nE: 对淋巴细胞的毒性作用\n", "question_kg": "溶血性贫血", "option_kg": "骨髓抑制,对红细胞的毒性作用,对白细胞的毒性作用,对血小板的毒性作用,对淋巴细胞的毒性作用", "answer": "B\n本题考查的是血液系统的毒性作用相关内容。药物对红细胞的毒性作用包括高铁血红蛋白血症、药源性再生障碍性贫血、溶血性贫血等；药物对白细胞的毒性作用包括粒细胞减少/缺乏症、嗜酸性粒细胞增多症、药源性白血病等。"}
{"question": "该患者的糖尿病治疗，应首选的药物是\nA: 胰岛素\nB: 格列齐特\nC: 二甲双胍\nD: 胰岛素+二甲双胍\nE: 罗格列酮+二甲双胍\n", "question_kg": "糖尿病治疗,,,", "option_kg": "胰岛素,格列齐特,二甲双胍,胰岛素+二甲双胍,罗格列酮+二甲双胍", "answer": "E\n本题考查糖尿病的降糖药物选择。2型糖尿病药物治疗首边二甲双胍，若无禁忌证，二甲双胍应一直保留在糖尿病的药物治疗方案中。《中国2型糖尿病防治指南(2020年版)》推荐生活方式干预和二甲双胍均为2型糖尿病控制血糖的一线治疗。罗格列酮增强胰岛素敏感性，适宜以餐后血糖升高为主伴餐前血糖轻度升高的糖尿病患者。因此对于本病例患者，适宜联合使用二甲双胍和罗格列酮。;"}
{"question": "对合并严重感染的冻疮患者可给予口服的药物是\nA: 烟酸\nB: 肝素钠乳膏\nC: 克林霉素\nD: 氧化锌软膏\nE: 高锰酸钾溶液\n", "question_kg": "严重感染,冻疮", "option_kg": "烟酸,肝素钠乳膏,克林霉素,氧化锌软膏,高锰酸钾溶液", "answer": "C\n对合并严重感染的冻疮患者给予口服抗生素如红霉素、克林霉素。"}
{"question": "药师在提供药物信息咨询服务时常需查阅各种资料，除药品说明书外，还可以查阅多种常用药物信息资料，查询药物质量检验标准可首选的书籍是\nA: 《新编药物学》\nB: 《妊娠期和哺乳期用药》\nC: 《中华人民共和国药典》\nD: 《药物流行病学》\nE: 《注射药物手册》\n", "question_kg": "", "option_kg": "《新编药物学》,《妊娠期和哺乳期用药》,《中华人民共和国药典》,《药物流行病学》,《注射药物手册》", "answer": "C\n1.药品标准是药师进行药品和医院制剂质量控制经常查阅的工具书，如《中华人民共和国药典》等。"}
{"question": "联合应用时药师应告知患者该药物最常见的不良反应是\nA: 胃胀、腹胀\nB: 转氨酶升高\nC: 腹泻\nD: 肠梗阻\nE: 便秘\n", "question_kg": "", "option_kg": "胃胀、腹胀,转氨酶升高,腹泻,肠梗阻,便秘", "answer": "A\n本题考查α-葡萄糖苷酶抑制剂的不良反应。α-葡萄糖苷酶抑制剂的常见不良反应为胃肠道反应，最常见胃胀、腹胀、排气增加、腹痛、胃肠痉挛性疼痛、肠鸣响；少见肝药酶升高；偶见腹泻、便秘、肠梗阻、肠鸣音亢进；α-葡萄糖苷酶抑制剂服后使未消化的碳水化合物停滞于肠道，由于肠道细菌的酵解，使气体产生增多，因此常致胀气和引起腹泻，其可通过缓慢增加剂量和控制饮食而减轻反应的程度，或多在继续用药中消失。故正确答案为A。"}
{"question": "药物的脂溶性是影响下列哪一步骤的最重要因素\nA: 肾小球滤过\nB: 肾小管分泌\nC: 肾小管重吸收\nD: 尿量\nE: 尿液酸碱性\n", "question_kg": "药物的脂溶性", "option_kg": "肾小球滤过,肾小管分泌,肾小管重吸收,尿量,尿液酸碱性", "answer": "C\n本题考查的是药物的肾排泄机理。药物在肾小管重吸收主要是被动重吸收，这种被动重吸收与药物的脂溶性、pKa、尿的pH和尿量有密切关系。"}
{"question": "患者，男，55岁，近期感觉乏力、疲倦、心悸、气短，不想吃饭，经常恶心、呕吐。经医生检查发现，病人皮肤干燥、指甲扁平。实验室检查：Hb72g/L,诊断为缺铁性贫血，处方硫酸亚铁口服。该类治疗药物的主要不良反应是\nA: 肝毒性\nB: 肾毒性\nC: 胃肠道反应\nD: 心脏相关风险\nE: 支气管哮喘\n", "question_kg": "乏力、疲倦、心悸、气短,不想吃饭,恶心、呕吐,皮肤干燥、指甲扁平,Hb,缺铁性贫血,硫酸亚铁", "option_kg": "肝毒性,肾毒性,胃肠道反应,心脏相关风险,支气管哮喘", "answer": "C\n硫酸亚铁是口服铁剂中的标准制剂， 最大缺点是胃肠道不良反应明显，发生率为 15%~20%,主要表现为腹痛、恶心、呕吐或 便秘"}
{"question": "脑卒中（包括缺血性脑卒中、出血性脑卒中）伴糖尿病患者在治疗期间血糖值可控制在7.7~10.0mmo/L的范围内，应加强f血糖监测并及时进行相应处理，当血糖超过10mmol/L时可给予\nA: 丁苯酞\nB: 10%~20%葡萄糖溶液\nC: 胰岛素\nD: 叶酸\nE: 胞二磷胆碱\n", "question_kg": "脑卒中,缺血性脑卒中,出血性脑卒中,糖尿病,血糖值,范围,血糖监测,相应处理,血糖,", "option_kg": "丁苯酞,10%~20%葡萄糖溶液,胰岛素,叶酸,胞二磷胆碱", "answer": "C\n本题考查脑卒中。糖尿病患者患有脑卒中时，血糖水平可控制在7.7~10.0mmol/L的范围内，当血糖超过10mmol/L时可给予胰岛素治疗：血糖低于3.3mmol/L时，可给予10%~20%葡萄糖溶液口服或注射治疗。"}
{"question": "根据《中华人民共和国药典临床用药须知》，使用前必须做皮试的药物是\nA: 红霉素\nB: 氨苄西林\nC: 克林霉素\nD: 维生素K1\nE: 万古霉素\n", "question_kg": "皮试", "option_kg": "红霉素,氨苄西林,克林霉素,维生素K1,万古霉素", "answer": "B\n本题考查皮试。所有抗毒素、血清、青霉素类或头孢菌素类及其与β-内酰胺酶抑制剂的复方制剂均应按说明书要求做皮试。"}
{"question": "干眼症患者可选用的一线治疗药物是\nA: 人工泪液\nB: 碘苷滴眼液\nC: 色甘酸钠滴眼液\nD: 氧氟沙星滴眼液\nE: 七叶洋地黄双苷滴眼液\n", "question_kg": "干眼症", "option_kg": "人工泪液,碘苷滴眼液,色甘酸钠滴眼液,氧氟沙星滴眼液,七叶洋地黄双苷滴眼液", "answer": "A\n人工泪液是干眼症的一线治疗药物。人工泪液通常含有维持黏度的纤维素、防止泪液蒸发的分散剂（如聚乙二醇或聚乙烯醇）以及防止污染的抑菌剂。"}
{"question": "伴有恶心或呕吐的消化不良可选用\nA: 法莫替丁\nB: 甲氧氯普胺\nC: 地衣芽孢杆菌\nD: 胃蛋白酶\nE: 复方阿嗪米特肠溶片\n", "question_kg": "恶心,呕吐,消化不良", "option_kg": "法莫替丁,甲氧氯普胺,地衣芽孢杆菌,胃蛋白酶,复方阿嗪米特肠溶片", "answer": "B\n本题考查消化不良。胃酸分泌过多导致上腹痛综合征，可选用抑酸剂如奥美拉唑、法莫替丁；也可服用抗酸剂如氢氧化铝、碳酸氢钠等和胃黏膜保护剂。伴有恶心或呕吐患者可选用促动力药，如甲氧氯普胺、多潘立酮。蛋白质进食过多，应服用胃蛋白酶促进蛋白质分解。"}
{"question": "可作为轻度痤疮的单独一线用药，中度痤疮的联合用药以及痤疮维持治疗的首选药物是\nA: 克林霉素\nB: 阿奇霉素\nC: 雌激素\nD: 阿达帕林\nE: 过氧化苯甲酰\n", "question_kg": "痤疮", "option_kg": "克林霉素,阿奇霉素,雌激素,阿达帕林,过氧化苯甲酰", "answer": "D\n阿达帕林属于第三代维A酸类药物，该类药物可作为轻度痤疮的单独一线用药，中度痤疮的联合用药以及座疮维持治疗的首选。"}
{"question": "可引起红细胞或血红蛋白增多的疾病是\nA: 消化道溃疡\nB: 痔疮\nC: 肺气肿\nD: 再生障碍性贫血\nE: 葡萄糖-6-磷酸脱氢酶缺乏症\n", "question_kg": "血红蛋白增多", "option_kg": "消化道溃疡,痔疮,肺气肿,再生障碍性贫血,葡萄糖-6-磷酸脱氢酶缺乏症", "answer": "C\n本题考查红细胞/血红蛋白增多的相关疾病。血液浓缩疾病可导致红细胞/血红蛋白相对增多，如大量呕吐、大量出汗、大面积烧伤：慢性肺心病、肺气肿、高原病及某些肿瘤可使红细胞代偿性增多。"}
{"question": "药物的酸碱性与药物的解离程度有关，酸性药物在酸性环境下解离少，分子形式多，药物吸收程度高；碱性药物在碱性环境下吸收程度高。下列药物在胃肠道不易吸收的是\nA: 胍乙啶\nB: 麻黄碱\nC: 水杨酸钠\nD: 地西泮\nE: 咖啡因\n", "question_kg": "", "option_kg": "胍乙啶,麻黄碱,水杨酸钠,地西泮,咖啡因", "answer": "A\n本题考查的是药物解离度对口服吸收的影响。弱酸性药物如水杨酸和巴比妥类药物在酸性的胃液中几乎不解离，呈分子型，易在胃中吸收。碱性极弱的咖啡因和茶碱，在酸性介质中解离也很少，在胃中易被吸收。弱碱性药物如奎宁、麻黄碱、氨苯砜、地西泮在胃中几乎全部呈解离形式，很难吸收，但在肠道中，由于pH比较高，容易被吸收。强碱性药物如胍乙啶在整个胃肠道中多是离子化的，以及完全离子化的，以及完全离子化的季铵盐类和磺酸类药物，消化道吸收很差。"}
{"question": "对伴有大量痰液并阻塞呼吸道的病毒性感冒患者，在服用氨溴索的同时，不直联合应用的药品是\nA: 利巴韦林\nB: 右美沙芬\nC: 感冒颗粒\nD: 对乙酰氨基酚\nE: 布洛芬\n", "question_kg": "大量痰液,阻塞呼吸道,病毒性感冒患者,氨溴索", "option_kg": "利巴韦林,右美沙芬,感冒颗粒,对乙酰氨基酚,布洛芬", "answer": "B\n本题考查祛痰药的药物相互作用。祛痰类药物应避免与可待因、复方桔梗片、右美沙芬等中枢性强效镇咳药合用，以防止稀化的痰液可能堵塞气管。故正确答案为B。"}
{"question": "氨基水杨酸制剂治疗无效的重症溃疡性结肠炎患者可选用\nA: 英夫利西单抗\nB: 巴柳氮\nC: 美沙拉秦\nD: 糖皮质激素\nE: 硫唑噤吟\n", "question_kg": "重症溃疡性结肠炎,氨基水杨酸制剂", "option_kg": "英夫利西单抗,巴柳氮,美沙拉秦,糖皮质激素,硫唑噤吟", "answer": "D\n糖皮质激素是目前控制病情活动的有效药物，作用机制为非特异性抗炎和抑制免疫反应。一般适用于氨基水杨酸制剂治疗无效、急性发作期或重症患者。"}
{"question": "轻至中度哮喘急性发作的首选药是\nA: 倍氯米松气雾剂\nB: 沙丁胺醇气雾剂\nC: 噻托溴铵气雾剂\nD: 孟鲁司特气雾剂\nE: 氨茶碱缓释剂\n", "question_kg": "哮喘", "option_kg": "倍氯米松气雾剂,沙丁胺醇气雾剂,噻托溴铵气雾剂,孟鲁司特气雾剂,氨茶碱缓释剂", "answer": "B\n本题考查支气管哮喘。轻至中度哮喘急性发作首选短效β2受体激动剂，吸入给药是首选途径，正确答案为“沙丁胺醇气雾剂”。"}
{"question": "有明显的高血糖症状、发生糖尿病酮症或酮症酸中毒，可首选的降糖药是\nA: 吡格列酮\nB: 格列吡嗪\nC: 胰岛素\nD: 伏格列波糖\nE: 二甲双胍\n", "question_kg": "高血糖症状,糖尿病酮症,酮症酸中毒", "option_kg": "吡格列酮,格列吡嗪,胰岛素,伏格列波糖,二甲双胍", "answer": "C\n本题考查降糖药。噻唑皖二酮类降糖药的使用与骨折和心力衰竭风险增加相关，有心力衰竭（NYHA心功能分级Ⅱ级以上）、活动性肝病及严重骨质疏松或有骨折病史的患者应禁用本类药物。二甲双胍不经肝脏代谢，直接以原型经肾脏排泄，当肾功能受损时，易发生二甲双胍和乳酸在体内堆积，增加乳酸性酸中毒风险。因此，双胍类药物慎用或禁用于肾功能不全患者。新发2型糖尿病患者如有明显的高血糖症状、发生酮症或酮症酸中毒，可首选胰岛素治疗，血糖得到良好控制、症状得到显著缓解后再根据病情确定后续的治疗方案。2型糖尿病患者虽不需要胰岛素来维持生命，但当口服降糖药效果不佳或存在口服药使用禁忌时，仍需使用胰岛素控制高血糖，并降低糖尿病并发症的发生危险。"}
{"question": "通常不进行药品含量均匀度检查的药物是\nA: 每一个单剂标示量小于25mg的片剂\nB: 主药含量小于每一个单剂重量25%的硬胶囊\nC: 采用混粉工艺制成的注射用无菌粉末\nD: 单剂量包装的口服混悬液\nE: 多种维生素或微量元素片剂\n", "question_kg": "药品含量均匀度检查", "option_kg": "每一个单剂标示量小于25mg的片剂,主药含量小于每一个单剂重量25%的硬胶囊,采用混粉工艺制成的注射用无菌粉末,单剂量包装的口服混悬液,多种维生素或微量元素片剂", "answer": "E\n本题考查的是含量均匀度检查。要求进行含量均匀度检查的有：含量过少的制剂（含量少于25mg或主药含量低于25%的制剂）；混粉工艺制成的注射用无菌粉末；内充非均相溶液的软胶囊；单剂量包装的口服混悬液、透皮贴剂和栓剂。复方制剂仅检查符合上述条件的组分，多种维生素或微量元素一般不检查含量均匀度。"}
{"question": "通过产生抗病毒蛋白，抑制病毒的复制，但无直接杀灭病毒作用的乙肝治疗药物是\nA: 谷胱甘肽\nB: 替比夫定\nC: 替诺福韦\nD: α-干扰素\nE: 甘草酸制剂\n", "question_kg": "抗病毒蛋白,乙肝治疗药物", "option_kg": "谷胱甘肽,替比夫定,替诺福韦,α-干扰素,甘草酸制剂", "answer": "D\nα-干扰素有广谱的抗病毒作用，作用 机制是通过产生抗病毒蛋白，可以抑制病毒复 制，对病毒并无直接的杀灭作用。核昔酸类 似物主要抑制病毒聚合酶或逆转录酶，从而抑 制病毒DNA的合成和增殖，常见药物有拉米夫 定、阿徳福韦,恩替卡韦、替比夫定、替诺福 韦"}
{"question": "减弱胃蛋白酶、胰酶、淀粉酶、乳酶生助消化药效的饮食主要是\nA: 高蛋白饮食\nB: 高脂肪饮食\nC: 茶叶\nD: 葡萄柚汁\nE: 食醋\n", "question_kg": "胃蛋白酶,胰酶,淀粉酶,乳酶,消化药效,饮食", "option_kg": "高蛋白饮食,高脂肪饮食,茶叶,葡萄柚汁,食醋", "answer": "A\n茶叶中的鞣酸，能与胃蛋白酶、胰酶、淀粉酶、乳酶生中的蛋白质结合，使酶或益生菌失去活性，减弱助消化药效。"}
{"question": "患者，男，36岁，在静脉滴注复方氨基酸注射液过程中，穿刺部位出现水肿，可选用的治疗方法是\nA: 50%葡萄糖注射液湿敷\nB: 50%硫酸镁溶液口服\nC: 25%硫酸镁注射液稀释后静脉注射\nD: 5%氯化钙注射液静脉滴注\nE: 50%硫酸镁溶液湿敷\n", "question_kg": "治疗方法", "option_kg": "50%葡萄糖注射液湿敷,50%硫酸镁溶液口服,25%硫酸镁注射液稀释后静脉注射,5%氯化钙注射液静脉滴注,50%硫酸镁溶液湿敷", "answer": "E\n硫酸镁静脉注射可用于治疗先兆子痫和 子痫，而口服则用于导泻，外用湿敷则消肿。"}
{"question": "可同时用于预防和纠正脱水，腹泻患者补液治疗时的首选药物是\nA: 口服自制普通盐水\nB: 口服补液盐(ORS)Ⅱ\nC: 口服补液盐(ORS)Ⅲ\nD: 静脉滴注生理盐水\nE: 静脉滴注葡萄糖\n", "question_kg": "脱水,补液治疗", "option_kg": "口服自制普通盐水,口服补液盐(ORS)Ⅱ,口服补液盐(ORS)Ⅲ,静脉滴注生理盐水,静脉滴注葡萄糖", "answer": "C\n口服补液盐（ORS）Ⅲ比QRSII渗透压低，是腹泻治疗的补液首选，可同时用于预防和纠正脱水。重度脱水、严重呕吐和腹泻者应以静脉补液为主。"}
{"question": "某患者，男，78岁，既往有动脉粥样硬化史,因尿频，尿急就诊，体征和实验室检查结果为：血压166/98mmHg,前列腺增生>60g,前列腺特异性抗原（PAS）正常，在控制患者血压的同时，应联合选用\nA: 非那雄胺\nB: 丙酸睾酮\nC: 泼尼松龙\nD: 吲达帕胺\nE: 格列美脲\n", "question_kg": "动脉粥样硬化,尿频,尿急,血压,前列腺增生", "option_kg": "非那雄胺,丙酸睾酮,泼尼松龙,吲达帕胺,格列美脲", "answer": "A\n分析患者的病情是动脉粥样硬化、高血 压、前列腺增生。本题明确了 “在控制患者 血压的同时，应联合选用”哪种药。应该是 治疗前列腺增生或动脉粥样硬化的药物。分析 选项：A.非那雄胺一治疗前列腺增生；B.丙酸睾酮一属于雄激素，适用于无睾症、隐睾症、 男性性腺机能减退症；C.泼尼松龙一糖皮质激 素；D. 吲达帕胺一利尿降压药；E.格列美脲一 降糖药。合适的只有A。"}
{"question": "运动员长期使用可提高红细胞携氧能力，但易导致肝功能异常和糖尿病的兴奋剂是\nA: 苯丙酸诺龙\nB: 人促红细胞生成素\nC: 可待因\nD: 氢氯噻嗪\nE: 可卡因\n", "question_kg": "运动员,红细胞携氧能力,肝功能异常,糖尿病,兴奋剂", "option_kg": "苯丙酸诺龙,人促红细胞生成素,可待因,氢氯噻嗪,可卡因", "answer": "B\n本题考查兴奋剂的用药目的和危害。蛋白同化激素苯丙酸诺龙能促进肌肉合成。人促红细胞生成素可提高红细胞携氧能力。可待因有镇痛和成瘾性。氢氯噻嗪具有利尿、降低体重作用。可卡因具有兴奋作用。"}
{"question": "对乳头较多的沙眼患者，适宜的治疗方法是\nA: 海螵蛸摩擦法\nB: 4%硝酸银涂擦\nC: 滤泡刮除术\nD: 口服米诺环素\nE: 手术治疗\n", "question_kg": "乳头较多的沙眼患者", "option_kg": "海螵蛸摩擦法,4%硝酸银涂擦,滤泡刮除术,口服米诺环素,手术治疗", "answer": "A\n对乳头较多的沙眼，可用海螵蛸摩擦法；滤泡较多的沙眼，可行滤泡刮除术。少数倒睫者可去医院行手术治疗."}
{"question": "对于轻度冻疮患者，可使用的药物不包括\nA: 紫云膏\nB: 10%樟脑软膏（5%樟脑醑）\nC: 1%烟酸肌醇酯软膏\nD: 10%氧化锌软膏\nE: 九华膏\n", "question_kg": "冻疮", "option_kg": "紫云膏,10%樟脑软膏（5%樟脑醑）,1%烟酸肌醇酯软膏,10%氧化锌软膏,九华膏", "answer": "E\n本题考查冻伤（疮）的外用治疗药物。治疗冻伤（疮）的药物主要是促进局部血液循环，常见的有紫云膏、樟脑软膏、氧化锌软膏、烟酸肌醇酯软膏（烟肌酯）、辣椒素软膏。伴有感染的冻伤（疮）可使用抗感染药物，如高锰酸钾溶液、红霉素软膏、林可霉素乳膏或鱼石脂软膏。九华膏是痔疮的外用治疗药物。"}
{"question": "临床上在慢性肝病患者中给予巴比妥类药易诱发肝性脑病，是由于\nA: 药物吸收改变\nB: 药物分布改变\nC: 药物代谢改变\nD: 药物排泄改变\nE: 药效学改变\n", "question_kg": "慢性肝病,巴比妥类药,肝性脑病", "option_kg": "药物吸收改变,药物分布改变,药物代谢改变,药物排泄改变,药效学改变", "answer": "E\n1.肝脏疾病或晚期肝硬化时，哌替啶和 普萘洛尔的生物利用度增加2倍，缘于肝首过 消除效应减弱，肝功能不全影响药物吸收所 致；2.主要通过肝脏代谢清除药物的代谢速度 和程度降低，是肝功能不全影响药物代谢改变所致；3.临床上在慢性肝病患者中给予巴比妥类药物往往易诱发肝性脑病，是肝功能不全影响药效学改变所致。"}
{"question": "红细胞数量正常的小细胞低色素性贫血是由于体内缺乏\nA: 促红细胞生成素（EPO）\nB: 铁元素\nC: 脾脏\nD: 维生素B12\nE: 骨髓\n", "question_kg": "小细胞低色素性贫血,红细胞数量,体内缺乏", "option_kg": "促红细胞生成素（EPO）,铁元素,脾脏,维生素B12,骨髓", "answer": "B\n本题考查抗贫血药的基本知识。缺铁性贫血是由于体内铁元素缺乏，使血红蛋白合成减少，引起的小细胞低色素性贫血，但红细胞数量正常。"}
{"question": "过敏性皮炎患者常表现为\nA: 血红蛋白减少\nB: 嗜酸性粒细胞增多\nC: 中性粒细胞增多\nD: 红细胞增多\nE: 血小板增多\n", "question_kg": "过敏性皮炎", "option_kg": "血红蛋白减少,嗜酸性粒细胞增多,中性粒细胞增多,红细胞增多,血小板增多", "answer": "B\n本题考查血常规检查与疾病关系。红细胞增多（血红蛋白增多）常见于大面积烧伤、慢性肺心病、肺气肿、高原病人群：红细胞减少（血红蛋白减少）常见于出血性疾病（如消化道溃疡、痔疮、十二指肠钩虫病）、再生障碍性贫血、肾性贫血、缺铁性贫血、铁粒幼细胞贫血、葡萄糖-6-磷酸脱氢酶缺乏症患者、脾亢。"}
{"question": "分娩前母亲使用氯霉素可引起新生儿出现\nA: 智力障碍\nB: 血钙升高\nC: 电解质紊乱\nD: 牙齿黄染\nE: 灰婴综合征\n", "question_kg": "氯霉素", "option_kg": "智力障碍,血钙升高,电解质紊乱,牙齿黄染,灰婴综合征", "answer": "E\n本题考查药物的致畸作用。胎儿和新生儿对氯霉素的代谢能力差，容易蓄积中毒，引起循环障碍而致灰婴综合征。"}
{"question": "戊酸雌二醇属于\nA: 促性腺激素释放激素类似物\nB: 短效口服避孕药\nC: 促性腺激素\nD: 雌激素类\nE: 孕激素类\n", "question_kg": "戊酸雌二醇", "option_kg": "促性腺激素释放激素类似物,短效口服避孕药,促性腺激素,雌激素类,孕激素类", "answer": "D\n本题考查生殖系统用药、性激素及计划生育用药的分类及代表药物。雌激素类：雌二醇、雌酮、雌三醇、炔雌醇、戊酸雌二醇、己烯雌酚。"}
{"question": "高浓度葡萄糖注射液外渗可致\nA: 低钾、低钠及低磷血症\nB: 碱性药物、钙剂\nC: 局部肿痛、静脉炎\nD: 乳酸中毒\nE: 尿潜血、血色素尿、血尿、高钠血症、低钾血症\n", "question_kg": "高浓度葡萄糖注射液,外渗", "option_kg": "低钾、低钠及低磷血症,碱性药物、钙剂,局部肿痛、静脉炎,乳酸中毒,尿潜血、血色素尿、血尿、高钠血症、低钾血症", "answer": "C\n本题考查糖类的临床用药评价。葡萄糖的不良反应：长期单纯补给葡萄糖时易出现低钠、低钠及低磷血症；1型糖尿病患者应用高浓度葡萄糖时偶见发生高钾血症。高钾血症者应用高浓度注射液时偶见出现低钾血症、低钠血症。原有心功能不全者补液过快可致心悸、心律失常，甚至急性左心衰竭。高浓度注射液外渗可致局部肿痛、静脉炎。"}
{"question": "主要在肠道被吸收的药物是\nA: 阿司匹林\nB: 磺酸类药物\nC: 地西泮\nD: 胍乙啶\nE: 丁溴东莨菪碱季铵盐\n", "question_kg": "", "option_kg": "阿司匹林,磺酸类药物,地西泮,胍乙啶,丁溴东莨菪碱季铵盐", "answer": "C\n本题考查的是解离度对药物吸收的影响。弱酸性药物在胃中不易解离，以分子型药物为主，容易被胃黏膜吸收；弱碱性药物在肠道中不易解离，分子型药物多，易被肠道吸收；离子型药物在胃肠道不易吸收。苯巴比妥、水杨酸类药物（如阿司匹林）是弱酸性药物，易在胃中吸收。地西泮是弱碱性药物易在肠道吸收。磺酸类药物容易解离成离子形式，丁溴东莨菪碱是季铵盐，本身为离子形式，胍乙啶碱性强，在整个胃肠道中多是离子形式，离子形式药物在胃肠道很难吸收。阿司匹林容易被误解为在肠道吸收，因为临床常用的剂型为肠溶制剂，肠溶制剂是在肠道吸收，但阿司匹林普通片是易在胃中吸收。"}
{"question": "易发生水解的药物为\nA: 酚类药物\nB: 烯醇类药物\nC: 噻嗪类药物\nD: 芳胺类药物\nE: 酯类与内酯类药物\n", "question_kg": "", "option_kg": "酚类药物,烯醇类药物,噻嗪类药物,芳胺类药物,酯类与内酯类药物", "answer": "E\n本题考查的是药物制剂的稳定性及其降解途径。水解是药物降解的主要途径之一，属于这类降解的药物主要有酯类（包括内酯）、酰胺类（包括内酰胺）等。其余选项易发生氧化降解。"}
{"question": "该患者的药物治疗方案应包括\nA: 驱钩虫\nB: 驱钩虫+口服铁剂\nC: 驱钩虫+注射右旋糖酐铁\nD: 输血+注射右旋糖酐铁\nE: 口服叶酸和注射维生素B12\n", "question_kg": "", "option_kg": "驱钩虫,驱钩虫+口服铁剂,驱钩虫+注射右旋糖酐铁,输血+注射右旋糖酐铁,口服叶酸和注射维生素B12", "answer": "B\n口服铁剂胃肠道吸收有自限现象，即铁的吸收与体内储存量有关，正常人的吸收率为10%，贫血者为30%。通常口服铁剂后4~5日，血液中网织红细胞数即可上升，7~12日达峰。在血红蛋白恢复正常后，仍需继续服用铁剂3~6个月，以补充缺失的贮存铁量。如有条件进行铁蛋白测定，可在血清铁蛋白上升到30~50μg/L后停药。无机铁剂的胃肠道不良反应较有机铁剂明显，但价格低廉。"}
{"question": "属于维生素K类抗出血药的是\nA: 氨甲环酸\nB: 酚磺乙胺\nC: 艾曲泊中自乙醇胺\nD: 甲萘氢醌\nE: 人凝血酶原复合物\n", "question_kg": "维生素K类抗出血药", "option_kg": "氨甲环酸,酚磺乙胺,艾曲泊中自乙醇胺,甲萘氢醌,人凝血酶原复合物", "answer": "D\n本题考查抗出血药的分类。维生素K类：维生素K1、维生素K4、甲萘氢醌、亚硫酸氢钠甲萘醌。"}
{"question": "每次一袋，加1000ml沸水冲化后，趁热熏洗肛门，再坐浴30分钟，一日2次的药物是\nA: 云南白药痔疮膏\nB: 复方黄柏液\nC: 金玄痔科熏洗散\nD: 5%~10%苯酚甘油-水溶液\nE: 地奥司明\n", "question_kg": "每次一袋,加1000ml沸水冲化后,趁热熏洗肛门,再坐浴30分钟,一日2次", "option_kg": "云南白药痔疮膏,复方黄柏液,金玄痔科熏洗散,5%~10%苯酚甘油-水溶液,地奥司明", "answer": "C\n本题考查痔疮。云南白药痔疮膏属于软膏剂，外用涂抹或经肛门置入。金玄痔科熏洗散属于散剂，散剂应溶于水，坐浴。5%~10%苯酚甘油-水溶液属于局部注射用硬化剂。复方黄柏液用于痔疮破溃后继发伤口感染，外用，浸泡纱布条外敷于感染伤口内或破溃的脓肿内；若溃疡较深，可用直径0.5~1.0cm的无菌胶管插入溃疡深部，以注射器抽取本品进行冲洗。"}
{"question": "常用于引产或催产，亦用于产后出血和子宫复原不全\nA: 缩宫素\nB: 麦角新碱\nC: 地诺前列酮\nD: 普拉睾酮\nE: 垂体后叶素\n", "question_kg": "引产,催产,产后出血,子宫复原不全", "option_kg": "缩宫素,麦角新碱,地诺前列酮,普拉睾酮,垂体后叶素", "answer": "A\n本题考查子宫收缩药、引产药的药理作用与作用机制。本类药物可选择性兴奋子宫平滑肌。由于药物、剂量及子宫生理状态的不同，用药后可表现为子宫节律性收缩或强直性收缩。引起子宫节律性收缩的药物，可用于产前催产、引产：引起子宫强直性收缩的药物，多用于产后止血或子宫复原。垂体后叶制剂：缩宫素（缩宫素、卡贝缩宫素）：提取的制品中仅含少量加压素，而化学合成品中无加压素，目前常用于引产或催产，亦用于产后出血和子宫复原不全。"}
{"question": "因胃酸分泌过多导致的上腹痛，应选用\nA: 干酵母片，一次0.5~2g，一日3次\nB: 胰酶片，一次0.3~1g，一日3次，餐中服用\nC: 多潘立酮，一次10mg，一日3次，餐前0.5h\nD: 奥美拉唑肠溶片，一次20mg，一日1次，在早餐前服用\nE: 铝碳酸镁咀嚼片，一次500mg，一日3次，餐后1~2h服用\n", "question_kg": "胃酸分泌过多,上腹痛", "option_kg": "干酵母片，一次0.5~2g，一日3次,胰酶片，一次0.3~1g，一日3次，餐中服用,多潘立酮，一次10mg，一日3次，餐前0.5h,奥美拉唑肠溶片，一次20mg，一日1次，在早餐前服用,铝碳酸镁咀嚼片，一次500mg，一日3次，餐后1~2h服用", "answer": "D\n本题考查消化不良。胰腺分泌不足导致肠道胰酶缺乏，应服用胰酶片或多酶片。胃酸分泌过多应采用抑酸药，如质子泵抑制剂奥美拉唑、H2受体阻断剂雷尼替丁。肠道痉挛导致的腹痛应服用促动力药，促进肠道蠕动，如多潘立酮。食欲减退可给予维生素B族或干酵母片。"}
{"question": "对消化和吸收不良综合征以及因胰腺功能不全引起的消化不良性腹泻适宜选用\nA: 胰酶\nB: 碳酸氢钠\nC: 胃蛋白酶\nD: 地芬诺酯\nE: 鞣酸蛋白\n", "question_kg": "消化和吸收不良综合征,胰腺功能不全,消化不良性腹泻", "option_kg": "胰酶,碳酸氢钠,胃蛋白酶,地芬诺酯,鞣酸蛋白", "answer": "A\n对消化和吸收不良综合征以及因胰腺功能不全引起的消化不良性腹泻患者，应用胰酶替代疗法。"}
{"question": "对地高辛中毒出现心动过缓者可静脉注射\nA: 苯妥英钠\nB: 利尿剂\nC: 氯化钾、葡萄糖注射液\nD: 阿托品\nE: 高渗氯化钠注射液\n", "question_kg": "对地高辛中毒,心动过缓,静脉注射", "option_kg": "苯妥英钠,利尿剂,氯化钾、葡萄糖注射液,阿托品,高渗氯化钠注射液", "answer": "D\n本题考查强心苷类的不良反应。及时进行地高辛过量者的救治，对轻度中毒者可及时停药及使用利尿剂：对严重心律失常者可静脉滴注氯化钾、葡萄糖注射液；对异位心律者可静脉注射苯妥英钠100~200mg；对心动过缓者可静脉注射阿托品0.5~2mg。"}
{"question": "能改善眼部干燥症状，缓解视疲劳的药物是\nA: 硫酸锌滴眼液\nB: 聚乙烯醇滴眼液\nC: 山莨菪碱滴眼液\nD: 可的松滴眼液\nE: 酞丁安滴眼液\n", "question_kg": "眼部干燥症状,视疲劳", "option_kg": "硫酸锌滴眼液,聚乙烯醇滴眼液,山莨菪碱滴眼液,可的松滴眼液,酞丁安滴眼液", "answer": "B\n本题考查眼科用药。关于视疲劳的药物治疗，使用人工泪液（玻璃酸钠滴眼液、羟甲基纤维素钠滴眼液、聚乙烯醇滴眼液等）改善眼部干燥症状；使用抗胆碱能滴眼液如山莨菪碱滴眼液能减轻眼部平滑肌及血管痉挛，改善局部微循环。"}
{"question": "当肾功能不全时，在输注0.9%氯化钠注射液时若速度过快则容易造成\nA: 红人综合征\nB: 心脏停搏\nC: 高氯性酸中毒\nD: 肺部水肿\nE: 深静脉血栓形成\n", "question_kg": "肾功能不全,0.9%氯化钠注射液,速度过快", "option_kg": "红人综合征,心脏停搏,高氯性酸中毒,肺部水肿,深静脉血栓形成", "answer": "C\n当肾功能不全时，在输注0.9%氯化钠注射液时不宜过快，因为其中氯离子的含量远高于血浆浓度，输液过快可使体内的氯离子浓度迅速增高，容易造成高氯性酸中毒"}
{"question": "药物经皮吸收是指\nA: 药物通过表皮到达深层组织\nB: 药物主要通过毛囊和皮脂腺到达体内\nC: 药物通过表皮在用药部位发挥作用\nD: 药物通过角质层和活性表皮进入真皮被毛细血管吸收进入血液循环的过程\nE: 药物通过破损的皮肤，进入体内的过程\n", "question_kg": "药物经皮吸收", "option_kg": "药物通过表皮到达深层组织,药物主要通过毛囊和皮脂腺到达体内,药物通过表皮在用药部位发挥作用,药物通过角质层和活性表皮进入真皮被毛细血管吸收进入血液循环的过程,药物通过破损的皮肤，进入体内的过程", "answer": "D\n药物渗透通过皮肤进入血液循环的主要途径是通过角质层和活性表皮进入真皮被毛细血管吸收进入血液循环，即表皮途径。"}
{"question": "下列可诱发药源性白血病的药物不包括\nA: 烷化剂\nB: 氯丙嗪\nC: 三氧化二砷\nD: 两性霉素\nE: 免疫抑制剂\n", "question_kg": "药源性白血病", "option_kg": "烷化剂,氯丙嗪,三氧化二砷,两性霉素,免疫抑制剂", "answer": "D\n本题考查的是药物的毒性作用。常见的可诱发药源性白血病的药物有：烷化剂、氯丙嗪、三氧化二砷、免疫抑制剂。"}
{"question": "嗜酸性粒细胞增多症属于\nA: 骨髓抑制\nB: 对红细胞的毒性作用\nC: 对白细胞的毒性作用\nD: 对血小板的毒性作用\nE: 对淋巴细胞的毒性作用\n", "question_kg": "嗜酸性粒细胞增多症,", "option_kg": "骨髓抑制,对红细胞的毒性作用,对白细胞的毒性作用,对血小板的毒性作用,对淋巴细胞的毒性作用", "answer": "C\n本题考查的是血液系统的毒性作用相关内容。药物对红细胞的毒性作用包括高铁血红蛋白血症、药源性再生障碍性贫血、溶血性贫血等；药物对白细胞的毒性作用包括粒细胞减少/缺乏症、嗜酸性粒细胞增多症、药源性白血病等。"}
{"question": "给药1次后可提供长达1年或多年避孕效果的药物是\nA: 缓释系统避孕药\nB: 长效复方口服避孕药\nC: 探亲避孕药\nD: 口服低剂量孕激素避孕药\nE: 甲羟孕酮（150mg）注射剂\n", "question_kg": "避孕", "option_kg": "缓释系统避孕药,长效复方口服避孕药,探亲避孕药,口服低剂量孕激素避孕药,甲羟孕酮（150mg）注射剂", "answer": "A\n本题考查避孕药。短效避孕药作用时间短，应每天吃药，连续21d，停药7d，停药后即失去避孕效果，出现漏服一般均须补服。低剂量孕激素避孕药适合不想服用雌激素的女性，停药数小时都可能失去避孕效果，应每天同一时间给药并且不能有一日间断。长效复方口服避孕药由长效雌激素和人工合成孕激素配伍制成，服药1次可避孕1个月。注射避孕针有单纯孕激素注射剂，如150mg甲羟孕酮注射剂，避孕效果长达3个月：但雌激素-孕激素复方注射剂避孕效果与时间长短不一。缓释系统避孕药在体内缓慢释放避孕药物，依据药物、药量不同，作用时间可维持一至数年。"}
{"question": "高蛋白饮食在肠内产生氨基酸，会影响其吸收，降低疗效的药物是\nA: 维A酸片\nB: 左旋多巴片\nC: 地衣芽抱杆菌活菌胶囊\nD: 非洛地平片\nE: 去氨加压素片\n", "question_kg": "高蛋白饮食,氨基酸,吸收,疗效", "option_kg": "维A酸片,左旋多巴片,地衣芽抱杆菌活菌胶囊,非洛地平片,去氨加压素片", "answer": "B\n口服左旋多巴治疗震颤麻痹时，宜少吃高蛋白食物，因为高蛋白食物在肠内产生大量氨基酸，阻碍左旋多巴的吸收，使药效降低；"}
{"question": "服用硫酸亚铁治疗缺铁性贫血时，宜少食\nA: 葡萄柚汁\nB: 食盐\nC: 食醋\nD: 脂肪性食物\nE: 高蛋白食物\n", "question_kg": "硫酸亚铁,缺铁性贫血", "option_kg": "葡萄柚汁,食盐,食醋,脂肪性食物,高蛋白食物", "answer": "D\n1.服用肾上腺皮质激素治疗类风湿关节 炎时，宜多吃高蛋白食物，因为皮质激素可加 速体内蛋白质的分解，并抑制蛋白质的合成。 适当补充高蛋白食物可防止体内因蛋白质不足 而继发其他病变。2.缺铁性贫血患者在服用硫酸亚铁时，如大量食用脂肪性食物，会抑制胃酸的分泌，从而减少铁的吸收"}
{"question": "对于青春期、围绝经期女性，调整月经周期首选药物是\nA: 地屈孕酮\nB: 短效复方口服避孕药\nC: 雌、孕激素周期序贯治疗\nD: 螺内酯\nE: 地塞米松\n", "question_kg": "青春期、围绝经期女性,调整月经周期", "option_kg": "地屈孕酮,短效复方口服避孕药,雌、孕激素周期序贯治疗,螺内酯,地塞米松", "answer": "A\n本题考查多囊卵巢综合征。除生活方式干预是所有患者必须且首选的方法外，其他治疗应可根据治疗目的选择不同药物。治疗目的包括调整月经周期、高雄激素表型症状的治疗、代谢紊乱调整、促进生育策略。如果没有生育计划，可对患者月经紊乱进行药物调整。对于雌激素水平正常的青春期、围绝经期女性首选单用孕激素，如天然孕酮、地屈孕酮。对于雌激素水平低下的青春期、围绝经期女性，首选雌、孕激素联合，周期序贯治疗。对于育龄期女性，首选短效复方口服避孕药。"}
{"question": "患者，女，24岁。1周前曾有同事患沙眼，系衣原体感染；后发现自己也出现眼红、眼痒等不适，来药店购药。药师可推荐的药物是\nA: 色甘酸钠滴眼液\nB: 玻璃酸钠滴眼液\nC: 磺胺醋酰钠滴眼液\nD: 毛果芸香碱滴眼液\nE: 吡诺克辛滴眼液\n", "question_kg": "眼红、眼痒,沙眼,衣原体感染", "option_kg": "色甘酸钠滴眼液,玻璃酸钠滴眼液,磺胺醋酰钠滴眼液,毛果芸香碱滴眼液,吡诺克辛滴眼液", "answer": "C\n本题考查沙眼。沙眼一般由沙眼衣原体感染引起，可选用对衣原体有效的抗菌药物治疗：磺胺类药物如磺胺醋酰钠滴眼液、大环内酯类药物如红霉素眼膏、四环素类药物如金霉素眼膏。"}
{"question": "脂质体是一种具有多种功能的药物载体，其特点不包括\nA: 具有靶向性\nB: 降低药物毒性\nC: 提高药物的稳定性\nD: 组织不兼容性\nE: 具有长效性\n", "question_kg": "脂质体", "option_kg": "具有靶向性,降低药物毒性,提高药物的稳定性,组织不兼容性,具有长效性", "answer": "D\n本题考查的是脂质体的特点。①靶向性和淋巴定向性；②缓释和长效性；③细胞亲和性与组织兼容性；④降低药物毒性；⑤提高药物稳定性。因此组织不兼容性不属于其特点。"}
{"question": "适用于有完整子宫、绝经后期仍希望有月经样出血的妇女\nA: 单纯孕激素补充治疗\nB: 单纯雌激素补充治疗\nC: 雌孕激素序贯用药\nD: 雌孕激素连续联合用药\nE: 雄激素对抗治疗\n", "question_kg": "完整子宫,绝经后期,月经样出血,妇女", "option_kg": "单纯孕激素补充治疗,单纯雌激素补充治疗,雌孕激素序贯用药,雌孕激素连续联合用药,雄激素对抗治疗", "answer": "C\n本题考查绝经激素治疗（MHT）的具体治疗方案。①单纯孕激素补充治疗适用于绝经过渡期；②单纯雌激素补充治疗适用于已切除子宫的妇女；③雌孕激素序贯用药适用于有完整子宫、围绝经期或绝经后期仍希望有月经样出血的妇女；④雌孕激素连续联合用药适用于有完整子宫、绝经后期不希望有月经样出血的妇女。"}
{"question": "细菌性阴道炎患者表现为\nA: 白带呈泡沫状\nB: 白带呈奶酪或豆腐渣样\nC: 白带无色透明，略带腥味\nD: 白带呈白色、黏稠、无臭\nE: 白带呈灰色或灰绿色，面糊状黏稠，可有气泡\n", "question_kg": "", "option_kg": "白带呈泡沫状,白带呈奶酪或豆腐渣样,白带无色透明，略带腥味,白带呈白色、黏稠、无臭,白带呈灰色或灰绿色，面糊状黏稠，可有气泡", "answer": "E\n细菌性阴道炎：10%~50%的患者无症状，有症状者自诉出现鱼腥臭味的灰白色白带，阴道灼热感、瘙痒。阴道分泌物检查有如下特点：1.pH值达5.0-5.5,比正常高。2.白带为灰色或灰绿色，均质，如面糊样黏稠度，可有气泡。3.有烂鱼样恶臭，妇女月经后或性交后恶臭加重，性伴侣生殖器也可发出同样的恶臭味。"}
{"question": "进食蛋白质食物过多导致的消化不良可选用\nA: 法莫替丁\nB: 甲氧氯普胺\nC: 地衣芽孢杆菌\nD: 胃蛋白酶\nE: 复方阿嗪米特肠溶片\n", "question_kg": "进食蛋白质食物过多导致的消化不良", "option_kg": "法莫替丁,甲氧氯普胺,地衣芽孢杆菌,胃蛋白酶,复方阿嗪米特肠溶片", "answer": "D\n本题考查消化不良。胃酸分泌过多导致上腹痛综合征，可选用抑酸剂如奥美拉唑、法莫替丁；也可服用抗酸剂如氢氧化铝、碳酸氢钠等和胃黏膜保护剂。伴有恶心或呕吐患者可选用促动力药，如甲氧氯普胺、多潘立酮。蛋白质进食过多，应服用胃蛋白酶促进蛋白质分解。"}
{"question": "支气管哮喘患者可见\nA: 红细胞增多\nB: 中性粒细胞减少\nC: 血小板增多\nD: 嗜酸性粒细胞增多\nE: 淋巴细胞增多\n", "question_kg": "支气管哮喘", "option_kg": "红细胞增多,中性粒细胞减少,血小板增多,嗜酸性粒细胞增多,淋巴细胞增多", "answer": "D\n本题考查血常规检查。淋巴细胞增多常见于传染病（结核病、水痘、麻疹、风疹、流行性腮腺炎）。移植排斥反应：淋巴细胞减少多见于免疫缺陷病。再生障碍性贫血患者主要是骨髓造血功能低下，各种血细胞均减少；器官移植会引起人体免疫系统产生针对异体器官的对抗性排斥反应，所以会造成具有吞噬功能的淋巴细胞增多；支气管哮喘、荨麻疹，药物性皮疹等过敏性疾病患者会出现嗜酸性粒细胞增多现象。"}
{"question": "因肠道痉挛导致的上腹痛，应选用\nA: 干酵母片，一次0.5~2g，一日3次\nB: 胰酶片，一次0.3~1g，一日3次，餐中服用\nC: 多潘立酮，一次10mg，一日3次，餐前0.5h\nD: 奥美拉唑肠溶片，一次20mg，一日1次，在早餐前服用\nE: 铝碳酸镁咀嚼片，一次500mg，一日3次，餐后1~2h服用\n", "question_kg": "肠道痉挛,上腹痛", "option_kg": "干酵母片，一次0.5~2g，一日3次,胰酶片，一次0.3~1g，一日3次，餐中服用,多潘立酮，一次10mg，一日3次，餐前0.5h,奥美拉唑肠溶片，一次20mg，一日1次，在早餐前服用,铝碳酸镁咀嚼片，一次500mg，一日3次，餐后1~2h服用", "answer": "C\n本题考查消化不良。胰腺分泌不足导致肠道胰酶缺乏，应服用胰酶片或多酶片。胃酸分泌过多应采用抑酸药，如质子泵抑制剂奥美拉唑、H2受体阻断剂雷尼替丁。肠道痉挛导致的腹痛应服用促动力药，促进肠道蠕动，如多潘立酮。食欲减退可给予维生素B族或干酵母片。"}
{"question": "可使尿比重升高的疾病是\nA: 慢性肾小球肾炎\nB: 尿崩症\nC: 急性肾衰竭多尿期\nD: 糖尿病\nE: 慢性肾功能不全\n", "question_kg": "", "option_kg": "慢性肾小球肾炎,尿崩症,急性肾衰竭多尿期,糖尿病,慢性肾功能不全", "answer": "D\n本题考查尿比重与疾病的关系。尿比重升高常见于急性肾小球肾炎、心力衰竭、糖尿病、脱水、高热。急性肾小球肾炎（多尿期除外）因肾小球滤过率增强，导致一些蛋白质随尿排泄，尿比重增高。糖尿病患者尿中糖分增加，可致尿比重增高。高热、脱水患者因失水多，导致尿液浓缩，尿比重增高。"}
{"question": "患者近期出现一侧颜面部骤然发作性闪电样疼痛，主诉烧灼样疼痛，用手搓揉后能轻度缓解，发作期间有间歇，间歇时间长短不一，诊断为三叉神经痛。对该患者疼痛的用药推荐是\nA: 对乙酰氨基酚片\nB: 芬太尼透皮贴剂\nC: 羟考酮缓释片\nD: 卡马西平片\nE: 塞来昔布胶囊\n", "question_kg": "烧灼样疼痛,三叉神经痛", "option_kg": "对乙酰氨基酚片,芬太尼透皮贴剂,羟考酮缓释片,卡马西平片,塞来昔布胶囊", "answer": "D\n本题考查疼痛治疗药物。类风湿关节炎可选用塞来昔布抗炎、止痛。带状疱疹后遗神经痛和三叉神经痛均属“神经痛”范畴，使用卡马西平治疗。"}
{"question": "可使一氧化氮（NO）生成减少，内皮肽-1系统激活，致急性肾衰竭，使肾素水平升高，造成继发肾性高血压的药物是\nA: 紫杉醇\nB: 麻黄碱\nC: 糖皮质激素\nD: 普鲁卡因\nE: 藿香正气水\n", "question_kg": "一氧化氮（NO）,内皮肽-1系统,急性肾衰竭,肾素水平,继发肾性高血压", "option_kg": "紫杉醇,麻黄碱,糖皮质激素,普鲁卡因,藿香正气水", "answer": "A\n抗肿瘤药物（如紫杉醇、顺钳、舒尼替尼及贝伐珠单抗等）可使一氧化氮（NO）生成减少，内皮肽-1系统激活，致急性肾衰竭，使肾素水平升高，造成继发肾性高血压。"}
{"question": "适用于哺乳期女性避孕，须每日的同一时间服用并且不能有一日间断，一旦漏服应采用额外的避孕方法的药物是\nA: 口服低剂量孕激素避孕药（炔诺酮0.35mg）\nB: 口服左炔诺孕酮（1.5mg）\nC: 甲羟孕酮150mg肌内注射\nD: 短效复方口服避孕药\nE: 长效复方口服避孕药\n", "question_kg": "避孕", "option_kg": "口服低剂量孕激素避孕药（炔诺酮0.35mg）,口服左炔诺孕酮（1.5mg）,甲羟孕酮150mg肌内注射,短效复方口服避孕药,长效复方口服避孕药", "answer": "A\n本题考查避孕药。紧急避孕药有左炔诺孕酮、米非司酮，左炔诺孕酮的给药剂量是1.5mg，米非司酮的给药剂量是10mg或25mg。哺乳期女性可选用小剂量的孕激素类药物，如口服低剂量孕激素避孕药（炔诺酮0.35mg），须每日的同一时间服用并且不能有一日间断，一旦漏服应采用额外的避孕方法；哺乳期女性还可采用甲羟孕酮150mg肌内注射给药或104mg皮下给药进行避孕，缓慢释放小剂量孕激素，推荐于正常月经周期的前5天给药。"}
{"question": "活性最强的天然雌激素是\nA: 雌二醇;\nB: 雌三醇;\nC: 炔雌醇;\nD: 戊酸雌二醇;\nE: 己烯雌酚;\n", "question_kg": "", "option_kg": "雌二醇;,雌三醇;,炔雌醇;,戊酸雌二醇;,己烯雌酚;", "answer": "A\n本题考查雌激素类的分类及特点。天然雌激素：卵巢、肾上腺皮质和胎盘所生产的雌激素，有雌二醇、雌酮和雌三醇。其中雌二醇的活性最强，雌三醇的最弱，后者是前两者的代谢产物。"}
{"question": "该患者经治疗2周后，空腹血糖恢复正常，餐后血糖仍未达标，最适宜加用的降糖药物是\nA: 磺酰脲类\nB: 噻唑烷二酮类\nC: 双胍类\nD: 胰岛素\nE: α-葡萄糖苷酶抑制剂\n", "question_kg": "空腹血糖,餐后血糖", "option_kg": "磺酰脲类,噻唑烷二酮类,双胍类,胰岛素,α-葡萄糖苷酶抑制剂", "answer": "E\n本题考查糖尿病的用药选择。α-葡萄糖苷酶抑制剂主要抑制食物中淀粉分解为葡萄糖，适宜餐前血糖正常、餐后血糖仍升高的患者。"}
{"question": "针对十二指肠溃疡患者抑酸治疗，可首选的是\nA: PPI\nB: H2受体阻断剂\nC: 胆碱能受体阻断剂\nD: 黏膜保护剂\nE: 胃泌素阻断剂\n", "question_kg": "十二指肠溃疡,抑酸治疗", "option_kg": "PPI,H2受体阻断剂,胆碱能受体阻断剂,黏膜保护剂,胃泌素阻断剂", "answer": "A\n针对十二指肠溃疡患者抑酸治疗，应首选的是PPI抑酸治疗降低胃内酸度，与溃疡（尤其是十二指肠溃疡）的愈合存在直接关系。"}
{"question": "麻黄碱用于治疗哮喘时，可引起血压升高，引起这种药源性疾病的因素是\nA: 副作用\nB: 继发反应\nC: 药物过量\nD: 后遗效应\nE: 致畸作用\n", "question_kg": "血压升高,药源性疾病", "option_kg": "副作用,继发反应,药物过量,后遗效应,致畸作用", "answer": "A\n本题考查药源性疾病。药物副作用是指与治疗目的无关的其他药理作用：例如，麻黄碱用于治疗哮喘时，可引起血压升高。噻嗪类利尿药引起的低血钾，使患者不耐受强心背类药地高辛，属于继发效应。后遗效应有的较短，如头日晚间服用安眠药，第二天起床后的宿醉状态；有的较长，如肾上腺皮质激素长期使用后，患者的肾上腺皮质功能一时不能恢复，停药后遇应激情况，仍然需要继续用药。"}
{"question": "慢性荨麻疹的治疗首选药物是\nA: 第一代抗组胺药\nB: 第二代非镇静抗组胺药\nC: 肾上腺糖皮质激素\nD: 1：1000肾上腺素注射液\nE: 奥马珠单抗\n", "question_kg": "慢性荨麻疹", "option_kg": "第一代抗组胺药,第二代非镇静抗组胺药,肾上腺糖皮质激素,1：1000肾上腺素注射液,奥马珠单抗", "answer": "B\n本题考查荨麻疹。急、慢性荨麻疹一线治疗药物是第二代抗组胺药，无镇静作用，尤其是老年患者，服用第二代抗组胺药可避免跌倒风险及青光眼、排尿困难、心律失常等不良反应的出现。荨麻疹二线治疗药物是第一代抗组胺药。荨麻疹症状严重或伴有喉头水肿，可选择糖皮质激素：泼尼松30~40mg/d，口服4~5d后停药，或相当剂量的地塞米松静脉或肌内注射，以快速缓解症状。伴有休克或血管性水肿的患者，应皮下或肌内注射1:1000肾上腺素注射液0.2~0.4ml急救。"}
{"question": "当患者肾功能不全时，输注生理盐水不宜过快，否则容易造成\nA: 高氯性酸中毒\nB: 呼吸性碱中毒\nC: 酮症酸中毒\nD: 代谢性碱中毒\nE: 高钾血症\n", "question_kg": "肾功能不全,输注生理盐水,过快", "option_kg": "高氯性酸中毒,呼吸性碱中毒,酮症酸中毒,代谢性碱中毒,高钾血症", "answer": "A\n本题考查滴注速度。当肾功能不全时，在输注生理盐水时不宜过快，过快可使体内的氯离子浓度迅速增高，易造成高氯性酸中毒。"}
{"question": "患者，女，27岁，患有甲亢，服用丙硫氧嘧啶治疗。近日感染病毒性结膜炎，药师指导患者购药时，不宜推荐的药品是\nA: 0.1%酞丁安滴眼液\nB: 0.1%阿昔洛韦滴眼液\nC: 0.1%碘苷滴眼液\nD: 0.1%羟苄唑滴眼液\nE: 0.1%利巴韦林滴眼液\n", "question_kg": "甲亢,丙硫氧嘧啶,病毒性结膜炎", "option_kg": "0.1%酞丁安滴眼液,0.1%阿昔洛韦滴眼液,0.1%碘苷滴眼液,0.1%羟苄唑滴眼液,0.1%利巴韦林滴眼液", "answer": "C\n本题考查甲亢。甲亢患者应尽量避免使用含碘药物，如碘苷滴眼液。"}
{"question": "肾病患者由于清除减慢，服用呋喃妥因可引起\nA: 灰婴综合征\nB: 呼吸暂停\nC: 周围神经炎\nD: 头痛、眩晕、低血压\nE: 过敏性疾病\n", "question_kg": "呋喃妥因,,,", "option_kg": "灰婴综合征,呼吸暂停,周围神经炎,头痛、眩晕、低血压,过敏性疾病", "answer": "C\n本题考查药源性疾病。普萘洛尔在老年患者人群中药效更明显，不良反应发生率高，易出现头痛、眩晕和低血压。新生儿肝酶发育不全，肾脏排泄功能较弱，氯霉素在体内蓄积可致灰婴综合征。肾病患者由于清除减慢，服用呋喃妥因后，血药浓度升高，可引起周围神经炎。"}
{"question": "老年失眠患者服用艾司唑仑后，第二天晨起出现宿醉现象，引起这种药源性疾病的因素是\nA: 副作用\nB: 继发反应\nC: 药物过量\nD: 后遗效应\nE: 致畸作用\n", "question_kg": "老年失眠患者,艾司唑仑,宿醉,药源性疾病,因素", "option_kg": "副作用,继发反应,药物过量,后遗效应,致畸作用", "answer": "D\n本题考查药源性疾病。药物副作用是指与治疗目的无关的其他药理作用：例如，麻黄碱用于治疗哮喘时，可引起血压升高。噻嗪类利尿药引起的低血钾，使患者不耐受强心背类药地高辛，属于继发效应。后遗效应有的较短，如头日晚间服用安眠药，第二天起床后的宿醉状态；有的较长，如肾上腺皮质激素长期使用后，患者的肾上腺皮质功能一时不能恢复，停药后遇应激情况，仍然需要继续用药。"}
{"question": "老年人服用含有盐酸伪麻黄碱的抗感冒药后，可导致的不良反应是\nA: 蛋白尿\nB: 血压升高\nC: 肺栓塞\nD: 胃出血\nE: 低血糖\n", "question_kg": "盐酸伪麻黄碱,抗感冒药,不良反应", "option_kg": "蛋白尿,血压升高,肺栓塞,胃出血,低血糖", "answer": "B\n本题考查伪麻黄碱的不良反应。该药是α受体激动剂，可收缩血管，升高血压，故不宜用于高血压等心脑血管疾病患者，特别是对于血管硬化、血压调节能力差的老年患者。"}
{"question": "具有广谱抗病毒、免疫调节及抗肿瘤功能的是\nA: 聚甲酚磺醛\nB: 干扰素α2a\nC: 地屈孕酮\nD: 甲发孕酮\nE: 黄体酮\n", "question_kg": "", "option_kg": "聚甲酚磺醛,干扰素α2a,地屈孕酮,甲发孕酮,黄体酮", "answer": "B\n本题考查子宫颈局部用药的药理作用与机制。干扰素α2a：干扰素是由细胞产生的一类诱生性蛋白质，具有广谱抗病毒、免疫调节及抗肿瘤功能。其抗病毒作用为通过诱导细胞产生抗病毒蛋白来发挥活性。自然干扰素是含有不同型别和亚型的多种干扰素混合体。基因工程干扰素大幅提高了产量、纯度和生物活性。重组人干扰素α2a和α2b栓为两种不同型别干扰素的制剂。宫颈慢性炎症中的宫颈糜烂，由于糜烂覆盖面为宫颈管内膜的潜藏在此，常见的病毒有人乳头状瘤病毒（HPV）6、11、16、18型，单纯疱疹病毒（HSV）-2型，巨细胞病毒等。故干扰素可治疗由病毒引起的宫颈病变。故正确答案为AB。"}
{"question": "患者，女，45岁，常有上腹部饱胀、恶心、食欲不振等消化不良症状。宜选用的药物是\nA: 复方阿嗪米特肠溶片\nB: 奥美拉唑肠溶胶囊\nC: 蒙脱石散\nD: 干酵母片\nE: 诺氟沙星胶囊\n", "question_kg": "上腹部饱胀,恶心,食欲不振,消化不良症状", "option_kg": "复方阿嗪米特肠溶片,奥美拉唑肠溶胶囊,蒙脱石散,干酵母片,诺氟沙星胶囊", "answer": "D\n本题考查腹泻。因胰腺功能不全所致消化不良性腹泻应服用胰酶，选项中只有复方阿嗪米特肠溶片（每片含阿嗪米特75mg、胰酶100mg、纤维素酶10mg、二甲硅油50mg）中含有胰酶。对消化不良并有食欲减退者可服用增加食欲药，如口服干酵母片（一次0.5~2g，一日3次）。无发热和腹痛症状，可排除感染性腹泻；而因化学刺激引起的腹泻，可供选用的有双八面体蒙脱石散，其能够覆盖消化道，与黏膜蛋白结合后增强黏液屏障，防止胃酸、病毒、细菌、毒素对消化道黏膜的侵害。"}
{"question": "患者，女，40岁。既往有更气管哮喘史，近2年来出现劳累性呼吸困难，1天前因受凉出现发热、咳嗽，咳粉红色泡沫样痰，不能平卧。查体：半卧位，口唇紫绀，两肺大暈水泡音及哮鸣音。该患者最可能诊断为\nA: 支气管哮喘\nB: 大叶性肺炎\nC: 急性左心衰竭\nD: 急性心肌炎\nE: 肺栓塞\n", "question_kg": "既往有更气管哮喘史,劳累性呼吸困难,受凉,发热,咳嗽,咳粉红色泡沫样痰,不能平卧,半卧位,口唇紫绀,两肺大暈水泡音及哮鸣音", "option_kg": "支气管哮喘,大叶性肺炎,急性左心衰竭,急性心肌炎,肺栓塞", "answer": "C\n由题干可知，患者“劳力性呼吸困 难”是左心衰竭最早出现的症状；而“咳粉红 色泡沬样痰”则为急性左心衰竭的特征性表现。 故诊断此患者可能为急性左心衰竭"}
{"question": "下列药物中，适宜在餐前服用的是\nA: 西咪替丁片\nB: 莫沙必利片\nC: 双氯芬酸钠片\nD: 伊马替尼片\nE: 双歧杆菌三联活菌胶囊\n", "question_kg": "餐前服用", "option_kg": "西咪替丁片,莫沙必利片,双氯芬酸钠片,伊马替尼片,双歧杆菌三联活菌胶囊", "answer": "B\n本题考查用药指导。西味替丁宜睡前、餐后服用，每日2~3次，因为餐后胃排空延迟，有更多的抗酸和缓冲作用时间，睡前服用有利于控制夜间胃酸突破性分泌。莫沙必利是促动力药，餐前0.5~1h服用，餐时血药浓度较高，有利于促进胃蠕动和食物向下排空，帮助消化。双氯芬酸钠是非备体抗炎药，有弱酸性，餐后服用可减轻胃肠道刺激。伊马替尼进餐时服用或与大量水同服可减少对消化道的刺激。双歧杆菌三联活菌胶囊一般选普萘洛尔择餐后半小时温水送服。"}
{"question": "药物从给药部位进入体循环的过程是\nA: 药物的吸收\nB: 药物的分布\nC: 药物的代谢\nD: 药物的排泄\nE: 药物的消除\n", "question_kg": "药物,给药部位,体循环", "option_kg": "药物的吸收,药物的分布,药物的代谢,药物的排泄,药物的消除", "answer": "A\n本题考查的是体内四个过程的定义。吸收是药物从给药部位进入体循环的过程。药物进入体循环后向各组织、器官或者体液转运的过程称分布。药物在吸收过程或进入体循环后，受体内酶系统的作用，结构发生转变的过程称代谢。药物及其代谢产物排出体外的过程称排泄。代谢与排泄过程合称为消除。"}
{"question": "易引起药源性氧化性溶血性贫血的原因是\nA: 葡萄糖-6-磷酸脱氢酶缺陷\nB: 红细胞生化异常\nC: 性别\nD: 年龄\nE: 乙酰化代谢异常\n", "question_kg": "药源性氧化性溶血性贫血", "option_kg": "葡萄糖-6-磷酸脱氢酶缺陷,红细胞生化异常,性别,年龄,乙酰化代谢异常", "answer": "A\n本题考查的是生理因素对药效学的影响。磺胺二甲嘧啶、苯乙肼、普鲁卡因胺、甲基硫氧嘧啶、肼苯哒嗪、氨苯砜等都是通过N-乙酰基转移酶进行乙酰化代谢的药物，对这些药物慢代谢者，服用这些药物时发生不良反应与此有关。G-6-PD缺乏主要表现为溶血性贫血，当吃蚕豆或服用伯氨喹啉类药物后可出现急性溶血反应。某些药物可引起高铁血红蛋白血症，即血红蛋白分子的辅基血红素中的亚铁在某些药物如亚硝酸盐、非那西汀、普鲁卡因、苯胺等的诱导下氧化成三价铁，成为高铁血红蛋白使丧失带氧功能。"}
{"question": "可扰乱睡眠结构，引起老年人睡眠障碍的药物是\nA: α受体阻断剂\nB: 糖皮质激素\nC: 钙通道阻滞剂\nD: 阿片类镇痛药\nE: 微量营养素\n", "question_kg": "可扰乱睡眠结构,老年人睡眠障碍", "option_kg": "α受体阻断剂,糖皮质激素,钙通道阻滞剂,阿片类镇痛药,微量营养素", "answer": "B\n1.降压药、利尿药、抗帕金森病药及阿 片类镇痛药等均可引起便秘。2.抗抑郁药（特 别是选择性5-羟色胺再摄取抑制剂）、利尿 药、支气管扩张剂、降压药、糖皮质激素、左 旋多巴，扰乱睡眠结构。"}
{"question": "禁止与含钙注射液合用的药物是\nA: 熊去氧胆酸\nB: 头孢曲松\nC: 美罗培南\nD: 环孢素\nE: 颠茄片\n", "question_kg": "含钙注射液", "option_kg": "熊去氧胆酸,头孢曲松,美罗培南,环孢素,颠茄片", "answer": "B\n本题考查胆石症与胆囊炎用药。熊去氧胆酸禁用于胆道完全梗阻和严重肝功能减退患者：考来烯胺、氢氧化铝、蒙脱石等药物可在肠中和熊去氧胆酸结合，阻碍其吸收，因此合用时需间隔至少2小时。抗感染药头孢曲松在使用时，禁止与钙剂同时应用，否则易形成胆管泥砂。"}
{"question": "内分泌疾病如肢端肥大症、肾上腺皮质功能亢进症可引起\nA: 尿酸碱度增高\nB: 尿酸酸度降低\nC: 尿蛋白检测阳性\nD: 尿胆红素检测阳性\nE: 尿葡萄糖检测阳性\n", "question_kg": "肢端肥大症、肾上腺皮质功能亢进症", "option_kg": "尿酸碱度增高,尿酸酸度降低,尿蛋白检测阳性,尿胆红素检测阳性,尿葡萄糖检测阳性", "answer": "E\n血糖增高性糖尿：a.内分泌疾病：糖尿病可出现高血糖和糖尿；垂体和肾上腺疾病如肢端肥大症，肾上腺皮质功能亢进，功能性A、B细胞胰腺肿瘤，甲状腺功能亢进。b.心肌梗死、肥胖、肝脏疾病、糖原累积症、胰腺炎、肿瘤、膀胱囊性纤维化等也可见。"}
{"question": "血管紧张素Ⅱ受体阻断剂缬沙坦的主要不良反应是\nA: 干咳\nB: 心率加快\nC: 房室传导阻滞\nD: 高钾血症\nE: 体位性低血压\n", "question_kg": "缬沙坦,不良反应", "option_kg": "干咳,心率加快,房室传导阻滞,高钾血症,体位性低血压", "answer": "D\n本题考查降压药。α受体阻断剂对中枢作用强，可引起体位性低血压，第一次服药应睡前上床后服用，禁站立服药，服药后半小时内不能走动。血管紧张素Ⅱ受体阻断剂与ACEI的区别就是没有干咳副作用，其副作用主要是高血钾。非二氢吡啶类钙通道阻滞剂可引起心动过缓、房室传导阻滞。"}
{"question": "使用头孢类抗生素治疗敏感菌所致的感染属于\nA: 对症治疗\nB: 对因治疗\nC: 补充疗法\nD: 替代疗法\nE: 标本兼治\n", "question_kg": "头孢类抗生素,敏感菌所致的感染", "option_kg": "对症治疗,对因治疗,补充疗法,替代疗法,标本兼治", "answer": "B\n本题考查的是头孢菌素类的药物作用。使用抗生素杀灭病原微生物属于对因治疗，指用药后能消除原发致病因子，治愈疾病的药物治疗方式。"}
{"question": "2型糖尿病患者服用格列本脲后出现低血糖，引起这种药源性疾病的因素是\nA: 副作用\nB: 继发反应\nC: 药物过量\nD: 后遗效应\nE: 致畸作用\n", "question_kg": "格列本脲,低血糖,药源性疾病", "option_kg": "副作用,继发反应,药物过量,后遗效应,致畸作用", "answer": "C\n本题考查药源性疾病。药物副作用是指与治疗目的无关的其他药理作用：例如，麻黄碱用于治疗哮喘时，可引起血压升高。噻嗪类利尿药引起的低血钾，使患者不耐受强心背类药地高辛，属于继发效应。后遗效应有的较短，如头日晚间服用安眠药，第二天起床后的宿醉状态；有的较长，如肾上腺皮质激素长期使用后，患者的肾上腺皮质功能一时不能恢复，停药后遇应激情况，仍然需要继续用药。"}
{"question": "合并严重肝脏疾病的代谢性碱中毒患者，在应用螺内酯后应用精氨酸可出现严重并可致命的\nA: 高钠血症\nB: 高钙血症\nC: 高氯血症\nD: 高镁血症\nE: 高钾血症\n", "question_kg": "合并严重肝脏疾病,代谢性碱中毒,螺内酯,精氨酸", "option_kg": "高钠血症,高钙血症,高氯血症,高镁血症,高钾血症", "answer": "E\n本题考查氨基酸类制剂的药物相互作用。精氨酸可使细胞内钾转移至细胞外，而螺内酯可减少肾脏钾排泄，两者联用时可引起高钾血症。有报道合并严重肝脏疾病的代谢性碱中毒患者，在应用螺内酶后应用精氨酸出现严重并可致命的高钾血症。故正确答案为E。"}
{"question": "根据药物不良反应的性质分类，药物产生毒性作用的原因是\nA: 给药剂量过大\nB: 药物效能较高\nC: 药物效价较高\nD: 药物选择性较低\nE: 药物代谢较慢\n", "question_kg": "", "option_kg": "给药剂量过大,药物效能较高,药物效价较高,药物选择性较低,药物代谢较慢", "answer": "A\n本题考查的是毒性反应产生的原因。毒性反应指在剂量过大或药物在体内蓄积过多时发生的危害性反应。毒性反应的原因与药物的效能、效价、药物选择性和药物的代谢无关。"}
{"question": "可增强吗啡对平滑肌松弛作用的药物是\nA: 苯甲酸钠咖啡因\nB: 纳洛酮\nC: 阿托品\nD: 氟马西尼\nE: 溴吡斯的明\n", "question_kg": "吗啡,平滑肌", "option_kg": "苯甲酸钠咖啡因,纳洛酮,阿托品,氟马西尼,溴吡斯的明", "answer": "C\n抗胆碱药如阿托品具有松弛平滑肌的作用，阿片类镇痛药与之合用，不仅加重便秘，还可增加麻痹性肠梗阻和尿潴留危险。"}
{"question": "若患者在服用阿司匹林之前，一直都有使用胰岛素，下列最可能发生的情况是\nA: 两种药物之间无任何影响\nB: 阿司匹林解热效果减弱\nC: 阿司匹林解热效果加强\nD: 胰岛素降血糖的效果减弱\nE: 胰岛素降血糖的效果加强\n", "question_kg": "阿司匹林,胰岛素", "option_kg": "两种药物之间无任何影响,阿司匹林解热效果减弱,阿司匹林解热效果加强,胰岛素降血糖的效果减弱,胰岛素降血糖的效果加强", "answer": "E\n本题考查的是药物的相互作用。胰岛素或口服降糖药物的降糖效果可因与阿司匹林合用而加强。"}
{"question": "“自从一权威文献报道盲目使用白蛋白可导致死亡病例之后，临床医师开始改变滥用白蛋白的行为”。此例属于\nA: 药品利用研究应用\nB: 循证医学实践应用\nC: 药物经济学研究应用\nD: 药物不良反应研究应用\nE: 药物流行病学研究应用\n", "question_kg": "白蛋白", "option_kg": "药品利用研究应用,循证医学实践应用,药物经济学研究应用,药物不良反应研究应用,药物流行病学研究应用", "answer": "B\n循证医学正在改变着许多医师多年来形成的单凭书本和经验进行诊治的习惯和行为。如在英国过去对低血容量、烧伤和低血浆白蛋白患者的常规治疗方法是补充白蛋白，但是在Cochrane系统评述发表后，证实这种常规治疗方法使苏格兰和威尔士每年1000-3000人死亡，因而英国医师开始改变盲目使用白蛋白的行为。"}
{"question": "患者接受顺钳化疗时，药师应重点监测的不良反应是\nA: 心脏毒性\nB: 肝脏毒性\nC: 肾脏毒性\nD: 肺纤维化\nE: 过敏反应\n", "question_kg": "顺钳化疗", "option_kg": "心脏毒性,肝脏毒性,肾脏毒性,肺纤维化,过敏反应", "answer": "C\n铀类药物中的顺铅是可引起肾毒性的典型代表， 其主要导致肾小管间质损伤、 血清肌酣水平升高， 临床表现为多尿、 尿酸化功能障碍等；充分的水化和碱化尿液可以预防肾毒性 发生，但最佳水化溶液、时间、剂量等尚有争议。"}
{"question": "使用超过数周而不再需要治疗时，应平稳递减剂量，以防止身体依赖的患者出现戒断症状的药物是\nA: 可待因\nB: 布洛芬\nC: 维生素B1\nD: 氢溴酸山莨菪碱\nE: 卡马西平\n", "question_kg": "戒断", "option_kg": "可待因,布洛芬,维生素B1,氢溴酸山莨菪碱,卡马西平", "answer": "A\n本题考查镇痛药不良反应。可待因是麻醉性镇痛药，有成瘾性，久用成瘾。山莨菪碱松弛内脏平滑肌，可造成便秘；抑制腺体分泌，可引起口干。非甾体抗炎药可影响肾脏前列腺素合成，影响ACEI、ARB或利尿剂作用，并使肾毒性叠加。"}
{"question": "患者，女，48岁，因进食高蛋白食物过多导致消化不良、胃胀气到药店购药，药师应推荐的药品是\nA: 多潘立酮片\nB: 干酵母片\nC: 乳酶生片\nD: 甲氧氯普胺片\nE: 铝碳酸镁咀嚼片\n", "question_kg": "消化不良,胃胀气", "option_kg": "多潘立酮片,干酵母片,乳酶生片,甲氧氯普胺片,铝碳酸镁咀嚼片", "answer": "C\n本题考查消化不良。对进食蛋白质食物过多者可选用乳酶生、胃蛋白酶。胃食管反流病可选用促动力药，促进胃肠道向下蠕动，减轻食管反流症状；但患者因腹痛购药，铝碳酸镁可中和胃酸、保护胃黏膜，缓解胃痛。食欲减退可服用增加食欲的药物，如口服维生素B1、维生素B6与干酵母片。"}
{"question": "中成药蛇胆川贝液与吗啡、哌替啶、可待因不能同服，否则\nA: 影响降压效果\nB: 易致呼吸衰竭\nC: 导致心脏骤停\nD: 可致消化道出血\nE: 导致肝脏受损\n", "question_kg": "中成药蛇胆川贝液,吗啡,哌替啶,可待因", "option_kg": "影响降压效果,易致呼吸衰竭,导致心脏骤停,可致消化道出血,导致肝脏受损", "answer": "B\n本题考查中西药合用。中成药蛇胆川贝液与吗啡、哌替啶、可待因不能同服，因前者含有苦杏仁苷，与后三种化学药的毒性作用一样，均抑制呼吸，同服易致呼吸衰竭。含乙醇的中成药（虎骨酒、人参酒、舒筋活络酒）不可与对乙酰氨基酚同服，因其损害肝脏，有敏感者发生肝坏死的报告。阿司匹林不宜与风湿酒、国公酒、壮骨酒、骨刺消痛液同服，因为中药酒中含乙醇，合用会增加对消化道的刺激性，引起食欲缺乏、恶心，严重时可致消化道出血。中成药益心丹、麝香保心丸、六神丸不宜与化学药普罗帕酮、奎尼丁同服，因可导致心脏骤停。"}
{"question": "下列各组药物之间可以合用的是\nA: 山楂丸/氢氧化铝\nB: 乌梅丸/碳酸氢钠\nC: 五味子丸/氨茶碱\nD: 胃舒平/碳酸氢钠\nE: 保和丸/氢氧化铝\n", "question_kg": "", "option_kg": "山楂丸/氢氧化铝,乌梅丸/碳酸氢钠,五味子丸/氨茶碱,胃舒平/碳酸氢钠,保和丸/氢氧化铝", "answer": "D\n酸性药物不能与碱性药物配伍.山楂丸、乌梅丸、五味子丸、保和丸均有酸性成分，氨茶碱、胃舒平、碳酸氢钠、氢氧化铝都有碱性成分，可以合用的只有胃舒平与碳酸氢钠。"}
{"question": "患者，女，59岁，在单位年终体检时发现血压160/85mmHg,空腹血糖5.9mmol/L（正常参考范围<6.1mmol/L）,甘油三酯1.62mmol/L,总胆固醇6.45mmol/L.患者血压属于\nA: 正常血压\nB: 1级高血压\nC: 2级高血压\nD: 3级高血压\nE: 单纯收缩期高血压\n", "question_kg": "血压,空腹血糖,甘油三酯,总胆固醇", "option_kg": "正常血压,1级高血压,2级高血压,3级高血压,单纯收缩期高血压", "answer": "E\n患者收缩压>140mmHg,舒张压 <90mmHg,属于单纯收缩期高血压"}
{"question": "\"药师参与临床药物治疗，提供药学服务的重要方式和途径”的工作是\nA: 处方点评\nB: 治疗药物监测\nC: 静脉药物配置\nD: 药物信息服务\nE: 药物应用研究和评价\n", "question_kg": "药师参与临床药物治疗,提供药学服务的重要方式和途径", "option_kg": "处方点评,治疗药物监测,静脉药物配置,药物信息服务,药物应用研究和评价", "answer": "B\n治疗药物监测是根据患者的具体情况，监测患者用药全过程，分析药物代谢动力学参数，药师与临床医师一起制定和调整合理的个体化用药方案，是药物治疗发展的必然趋势，也是药师参与临床药物治疗，提供药学服务的重要方式和途径。"}
{"question": "既往有癫痫史患者服用后可能诱发癫痫发作的药物是\nA: 丙戊酸钠\nB: 茶碱\nC: 依他尼酸\nD: 维生素E\nE: 维拉帕米\n", "question_kg": "癫痫", "option_kg": "丙戊酸钠,茶碱,依他尼酸,维生素E,维拉帕米", "answer": "B\n本题考查药源性疾病。依他尼酸可引起听神经障碍（主要为耳聋）。茶碱具有中枢兴奋作用，对于既往有癫病史的患者慎用，防止诱发癫痫复发。维拉帕米可造成心动过缓，Q-T间期延长。"}
{"question": "5型磷酸二酯酶抑制剂禁用于使用以下哪个药物的患者\nA: 西咪替丁\nB: 红霉素\nC: 硝酸异山梨酯\nD: 伊曲康唑\nE: 利托那韦\n", "question_kg": "", "option_kg": "西咪替丁,红霉素,硝酸异山梨酯,伊曲康唑,利托那韦", "answer": "C\n本题考查5型磷酸二酯酶抑制剂的药物相互作用。（1）与硝酸酯类药（如硝化甘油、硝酸异山梨酯）合用，由于两类都能引起血压降低，联合使用，发生严重的低血压的可能性非常大。因此，禁用于正在使用硝酸酯类的男性。（2）与CYP3A4抑制剂（西咪替丁、红霉素、克拉霉素、伊曲康唑、利托那韦、茚地那韦、沙奎那韦等）合用，可影响该类药的肝桩代谢。与上述药物合用时应减量。（3）与CYP3A4诱导剂如波生坦合用，该类药物的血药浓度降低。（4）与α1受体阻断剂合用，原则上可增加发生低血压的风险，因此禁止两类药物合用，但如他达拉非与坦索罗辛（0.4mg，一日1次）合用是个例外。故正确答案为C。"}
{"question": "应在每日的同一时间服用并且不能有一日间断，仅数小时的给药间隔变化也会降低避孕效果的药物是\nA: 缓释系统避孕药\nB: 长效复方口服避孕药\nC: 探亲避孕药\nD: 口服低剂量孕激素避孕药\nE: 甲羟孕酮（150mg）注射剂\n", "question_kg": "避孕", "option_kg": "缓释系统避孕药,长效复方口服避孕药,探亲避孕药,口服低剂量孕激素避孕药,甲羟孕酮（150mg）注射剂", "answer": "D\n本题考查避孕药。短效避孕药作用时间短，应每天吃药，连续21d，停药7d，停药后即失去避孕效果，出现漏服一般均须补服。低剂量孕激素避孕药适合不想服用雌激素的女性，停药数小时都可能失去避孕效果，应每天同一时间给药并且不能有一日间断。长效复方口服避孕药由长效雌激素和人工合成孕激素配伍制成，服药1次可避孕1个月。注射避孕针有单纯孕激素注射剂，如150mg甲羟孕酮注射剂，避孕效果长达3个月：但雌激素-孕激素复方注射剂避孕效果与时间长短不一。缓释系统避孕药在体内缓慢释放避孕药物，依据药物、药量不同，作用时间可维持一至数年。"}
{"question": "皮下注射后30分钟起效，作用5~8小时，用于控制餐后高血糖的短效胰岛素是\nA: 格鲁辛胰岛素\nB: 门冬胰岛素\nC: 赖脯胰岛素\nD: 普通胰岛素\nE: 甘精胰岛素\n", "question_kg": "皮下注射,起效,作用,餐后高血糖,短效胰岛素", "option_kg": "格鲁辛胰岛素,门冬胰岛素,赖脯胰岛素,普通胰岛素,甘精胰岛素", "answer": "D\n本题考查的是胰岛素。普通胰岛素属于短效胰岛素，维持时间5~8小时。甘精胰岛素属于长效胰岛素，维持时间24h。其他三个类似物属于速效胰岛素，起效快，作用时间短，主要用于控制餐时血糖。"}
{"question": "第二代抗精神病药物常见的不良反应是\nA: 锥体外系不良反应\nB: 代谢紊乱\nC: 高泌乳素血症\nD: 心血管系统不良反应\nE: 外周抗胆碱能反应\n", "question_kg": "第二代抗精神病药物", "option_kg": "锥体外系不良反应,代谢紊乱,高泌乳素血症,心血管系统不良反应,外周抗胆碱能反应", "answer": "B\n代谢紊乱：抗精神病药物引起的体重增加及糖脂代谢异常等代谢综合征的症状目前已成为药物治疗中需要重视的问题，也是第二代抗精神病药物常见的不良反应，严重影响患者服药的依从性，同时在很大程度上增加了心血管疾病和糖尿病的风险。第二代抗精神病药物比第一代抗精神病药物更易引起代谢综合征。"}
{"question": "长期使用可使牙齿着色、舌苔变黑、味觉失调，建议刷牙后含漱的药物是\nA: 甲硝唑含漱液\nB: 氯己定含漱液\nC: 珠黄吹喉散\nD: 丙酸氟替卡松气雾剂\nE: 溶菌酶含片\n", "question_kg": "牙齿着色,舌苔变黑,味觉失调", "option_kg": "甲硝唑含漱液,氯己定含漱液,珠黄吹喉散,丙酸氟替卡松气雾剂,溶菌酶含片", "answer": "B\n本题考查口腔溃疡治疗药物及药源性口轻溃疡，含有激素类的吸入剂长期使用后如未及时漱口，将造成口腔溃疡或导致溃疡反复发作，应告知患者养成吸入后即漱口的习惯，并须将漱口水吐出，避免残留药物对口腔黏膜的损伤。长期使用氯己定含漱液可使牙齿着色、舌苔变黑、味觉失调，建议刷牙后含漱可减轻牙齿着色，停药后牙齿着色会逐渐消退，使用中药散剂，注意喷药时不要吸气，以防药粉进入呼吸道引起呛咳。"}
{"question": "抑制骨破坏，能明显缓解骨痛，适宜伴骨痛的骨质疏松症患者的药物是\nA: 降钙素\nB: 阿仑膦酸钠\nC: 雷洛昔芬\nD: 葡萄糖酸钙\nE: 特立帕肽\n", "question_kg": "骨破坏,骨痛,骨质疏松症,药物", "option_kg": "降钙素,阿仑膦酸钠,雷洛昔芬,葡萄糖酸钙,特立帕肽", "answer": "A\n本题考查骨质疏松症。双膦酸盐是目前临床上应用最为广泛的抗骨质疏松症药物，对男性、女性老年患者和女性绝经后骨质疏松症患者均适用。绝经后骨质疏松症可以选用MTH和选择性雌激素受体调节剂治疗，MTH包括雌激素补充疗法和雌、孕激素补充疗法；雷洛昔芬属于选择性雌激素受体调节剂类药物。降钙素能抑制破骨细胞的生物活性、减少破骨细胞数量，从而减少骨量丢失并增加骨量；还能明显缓解骨痛，对骨质疏松症及其骨折引起的骨痛有效。"}
{"question": "可覆盖消化道，与黏膜蛋白结合后增强黏液屏障，防止胃酸、病毒、细菌、毒素对消化道黏膜侵害的腹泻治疗药物是\nA: 洛哌丁胺\nB: 诺氟沙星\nC: 阿奇霉素\nD: 双八面提蒙脱石散\nE: 双歧杆菌三联活菌制剂\n", "question_kg": "可覆盖消化道,黏膜蛋白,增强黏液屏障,胃酸,病毒,细菌,毒素,消化道黏膜侵害,腹泻治疗药物", "option_kg": "洛哌丁胺,诺氟沙星,阿奇霉素,双八面提蒙脱石散,双歧杆菌三联活菌制剂", "answer": "D\n双八面体蒙脱石散属于肠黏膜保护剂和吸附剂，可覆盖消化道，与黏膜蛋白结合后增强黏液屏障，防止胃酸、病毒、细菌、毒素对消化道黏膜的侵害，首剂可加倍。"}
{"question": "高浓度快速滴注阿昔洛韦或失水患者大剂量口服可造成\nA: 直接肾毒性\nB: 肾小管与肾小球阻塞\nC: 肾间质纤维化\nD: 不可逆性肾小管坏死\nE: 前列腺素合成障碍\n", "question_kg": "高浓度快速滴注阿昔洛韦,失水患者,大剂量口服", "option_kg": "直接肾毒性,肾小管与肾小球阻塞,肾间质纤维化,不可逆性肾小管坏死,前列腺素合成障碍", "answer": "B\n1.顺铂引起的肾损害一般是可逆的，但大剂量或连续应用也可产生不可逆性肾小管坏 死2.高浓度快速滴注抗病毒药物阿昔洛韦或 失水患者大剂量口服，可因阿昔洛韦水溶性 差、输液过少而析出结晶，阻塞肾小管与肾小球，造成肾衰竭。"}
{"question": "荨麻疹患者常出现\nA: 血红蛋白减少\nB: 中性粒细胞增多\nC: 嗜酸性粒细胞增多\nD: 血小板增多\nE: 淋巴细胞增多\n", "question_kg": "", "option_kg": "血红蛋白减少,中性粒细胞增多,嗜酸性粒细胞增多,血小板增多,淋巴细胞增多", "answer": "C\n本题考查血常规检查。嗜酸性粒细胞增多常见于过敏性疾病（如支气管哮喘、荨麻疹、药物性皮疹、血管神经性水肿、食物过敏）：皮肤病与寄生虫病（牛皮癣、湿疹）；血液系统疾病。嗜酸性粒细胞减少常见于伤寒、副伤寒。贫血患者红细胞生成减少，血红蛋白减少；水痘属于传染病，会造成患者淋巴细胞增多；荨麻疹属于过敏性疾病，可引起嗜酸性粒细胞增多。"}
{"question": "与环丙沙星有相互作用，合并使用时应做血药浓度监测的药物是\nA: 异丙托溴铵气雾剂\nB: 孟鲁司特咀嚼片\nC: 茶碱片\nD: 沙丁胺醇气雾剂\nE: 布地奈德吸入剂\n", "question_kg": "环丙沙星,血药浓度监测", "option_kg": "异丙托溴铵气雾剂,孟鲁司特咀嚼片,茶碱片,沙丁胺醇气雾剂,布地奈德吸入剂", "answer": "C\n2.由于茶碱的治疗窗窄以及茶碱代谢存在较大个体差异，有条件的应在用药期间监测其血药浓度，有效浓度为5~20μg/mL合用西咪替丁、喹诺酮类（如环丙沙星）、大环内酯类、普萘洛尔等药物可影响茶碱代谢而使其排泄减慢，应减少用药量。"}
{"question": "适用于子宫已切除的绝经综合征女性，通常连续应用的药物是\nA: 雌二醇/雌二醇-地屈孕酮片\nB: 雌二醇-屈螺酮片\nC: 戊酸雌二醇/雌二醇-醋酸环丙孕酮片\nD: 17β-雌二醇\nE: 普罗雌烯阴道胶丸\n", "question_kg": "", "option_kg": "雌二醇/雌二醇-地屈孕酮片,雌二醇-屈螺酮片,戊酸雌二醇/雌二醇-醋酸环丙孕酮片,17β-雌二醇,普罗雌烯阴道胶丸", "answer": "D\n本题考查MHT药物。已切除子宫患者无需服用孕激素，单用雌激素即可，选用17β-雌二醇。对于有子宫的妇女，应联合使用雌激素和孕激素，避免诱发子宫内膜癌。希望用药后仍有月经样出血的患者，应采用序贯给药，包括周期序贯、连续序贯。周期序贯是每周期给药21d，制剂是戊酸雌二醇/雌二醇-醋酸环丙孕酮；连续序贯是连续用药28d，制剂是雌二醇/雌二醇-地屈孕酮片。不希望有月经样出血的患者，应采用连续联合给药，制剂是雌二醇-屈螺酮片。局部用药可使用雌三醇乳膏、普罗雌烯阴道胶丸、结合雌激素软膏。"}
{"question": "根据天然雌激素的结构特征，合成结构较简单的同型物，且口服有效，作用强，但不良反应多的是\nA: 雌二醇;\nB: 雌三醇;\nC: 炔雌醇;\nD: 戊酸雌二醇;\nE: 己烯雌酚;\n", "question_kg": "", "option_kg": "雌二醇;,雌三醇;,炔雌醇;,戊酸雌二醇;,己烯雌酚;", "answer": "E\n本题考查雌激素类的分类及特点。全合成雌激素：是全合成的非甾体化合物，有雌激素作用。如己烯雌酚;，是根据天然雌激素的结构特征，合成结构较简单的同型物，且口服有效，作用强，但不良反应亦多。"}
{"question": "m患者，男，42岁，于晨起跑步时突感前胸闷痛，伴心悸、大汗，休息10分钟后自行缓解，之后检查心电图无异常。心肌酶在正常范围内，既往有高血压病史7年，临床考虑为稳定型心绞痛发作，患者自述昨晚曾应用枸橼酸西地那非片，则该患者应避免应用的药物为\nA: 阿司匹林肠溶片\nB: 琥珀酸美托洛尔缓释片\nC: 硝酸甘油片\nD: 硝苯地平控释片\nE: 盐酸贝那普利片\n", "question_kg": "前胸闷痛,心悸,大汗,心电图,心肌酶,高血压病,稳定型心绞痛,枸橼酸西地那非片", "option_kg": "阿司匹林肠溶片,琥珀酸美托洛尔缓释片,硝酸甘油片,硝苯地平控释片,盐酸贝那普利片", "answer": "C\n使用西地那非24小时内不能应用硝酸甘油等硝酸酯类制剂，以避免引起低血压，甚至危及生命。"}
{"question": "可使血液黏度增加、血容量增多，造成增多的血红蛋白与血管内皮源性舒缓因子结合导致血压升高的药物是\nA: 麻黄碱\nB: 地塞米松\nC: 藿香正气水\nD: 头孢呋辛钠\nE: 人促红细胞生成素\n", "question_kg": "血液黏度增加,血容量增多,血红蛋白,血管内皮源性舒缓因子,血压升高", "option_kg": "麻黄碱,地塞米松,藿香正气水,头孢呋辛钠,人促红细胞生成素", "answer": "E\n人促红细胞生成素可使血液黏度增加、血容量增多，末梢血管异常反应性收缩，增多的血红蛋白与血管内皮源性舒缓因子结合，使血压升高。"}
{"question": "最适宜选用硝酸银溶液治疗口腔溃疡的患者是\nA: 对碘过敏者\nB: 反复发作患者\nC: 儿童/青年患者\nD: 口腔内真菌感染者\nE: 溃疡数目少、面积小且间歇期长者\n", "question_kg": "口腔溃疡,硝酸银溶液", "option_kg": "对碘过敏者,反复发作患者,儿童/青年患者,口腔内真菌感染者,溃疡数目少、面积小且间歇期长者", "answer": "E\n溃疡数目少、面积小且间歇期长者可采用烧灼法。用10%硝酸银溶液放于溃疡面上，至表面发白为度。硝酸银可使溃疡面上蛋白质沉淀而形成薄膜保护溃疡面，促进愈合。"}
{"question": "地屈孕酮口服用于先兆流产的用法用量是\nA: 月经周期第5~25日服用，一次10mg，一日2次\nB: 一次10mg，一日2次，直至任娠20周\nC: 起始剂量为一次40mg，随后每8小时服10mg，直至症状消失\nD: 月经周期第11~25日，一次10mg，一日2次\nE: 月经周期第1~25日，每日服雌二醇1次。月经周期第11~25日，联合用本品，一次10mg，一日2次\n", "question_kg": "", "option_kg": "月经周期第5~25日服用，一次10mg，一日2次,一次10mg，一日2次，直至任娠20周,起始剂量为一次40mg，随后每8小时服10mg，直至症状消失,月经周期第11~25日，一次10mg，一日2次,月经周期第1~25日，每日服雌二醇1次。月经周期第11~25日，联合用本品，一次10mg，一日2次", "answer": "C\n本题考查地屈孕酮的用法用量。口服。先兆流产：起始剂量为一次40mg，随后每8小时服10mg，直至症状消失。"}
{"question": "容易分泌到乳汁中，哺乳期妇女应避免使用，以免造成新生儿中枢神经抑制的药物是\nA: 红霉素\nB: 青霉素\nC: 胰岛素\nD: 地西泮\nE: 咖啡因\n", "question_kg": "新生儿中枢神经抑制", "option_kg": "红霉素,青霉素,胰岛素,地西泮,咖啡因", "answer": "D\n本题考查哺乳期用药。地西泮可分泌到乳汁中，导致新生儿嗜睡：咖啡因则会导致新生儿异常兴奋。"}
{"question": "患者，男性，58岁，患有膀胱肿瘤，经常出现不能控制的尿频、尿急、夜尿增多。确诊为急迫性尿失禁，给予托特罗定治疗。药师应告知患者药物的主要不良反应是\nA: 卧位和坐位时高血压\nB: 直立性低血压\nC: 视物模糊、心动过速\nD: 鼻咽炎和尿路感染\nE: 性功能降低\n", "question_kg": "膀胱肿瘤,尿频,尿急,夜尿增多,急迫性尿失禁,托特罗定,药师,不良反应", "option_kg": "卧位和坐位时高血压,直立性低血压,视物模糊、心动过速,鼻咽炎和尿路感染,性功能降低", "answer": "C\n本题考查尿失禁。米多君的不良反应包括卧位和坐位时高血压、头部感觉异常、尿潴留和尿频。甲状腺功能亢进症或高血压控制不佳者禁用本品。抗胆碱药托特罗定的不良反应包括口干、便秘、视物模糊、心动过速、尿潴留及认知损害，痴呆患者慎用，胃潴留和闭角型青光眼患者禁用。β3肾上腺素受体激动剂米拉贝隆常见的不良反应是高血压、鼻咽炎和尿路感染；因与某些药物（如美托洛尔）的代谢方式相同，同时服用这些药物的患者需调整剂量。α肾上腺素受体阻断剂特拉唑嗪的不良反应为头晕、头痛、直立性低血压。"}
{"question": "多用于无侵袭性腹泻症状的轻至中度旅行者腹泻，但对于伴发热或明显腹痛等疑似炎性腹泻以及血性腹泻的患者应避免使用的药物是\nA: 阿奇霉素\nB: 诺氟沙星\nC: 洛哌丁胺\nD: 磺胺嘧啶\nE: 胃蛋白酶\n", "question_kg": "伴发热,明显腹痛,疑似炎性腹泻,血性腹泻", "option_kg": "阿奇霉素,诺氟沙星,洛哌丁胺,磺胺嘧啶,胃蛋白酶", "answer": "C\n洛哌丁胺属于肠道动力抑制剂，其直接作用于肠壁平滑肌，抑制肠蠕动和延长食物通过时间，还能降低粪便量，减少水、电解质丢失，多用于无侵袭性腹泻症状的轻至中度旅行者腹泻，可以缩短1天的腹泻病程；但对于伴发热或明显腹痛等疑似炎性腹泻以及血性腹泻的患者应避免使用。"}
{"question": "不宜与葡萄柚汁合用的药物是\nA: 磺胺类药物\nB: 环孢素\nC: 硫酸亚铁\nD: 左旋多巴\nE: 对乙酰氨基酚\n", "question_kg": "", "option_kg": "磺胺类药物,环孢素,硫酸亚铁,左旋多巴,对乙酰氨基酚", "answer": "B\n本题考查用药指导。磺胺类药物会产生结晶尿，酸性条件下结晶析出更多。环孢素被肝药酶CYP3A4代谢，葡萄柚汁是该酶的抑制剂。左旋多巴在高蛋白食物中会减少吸收。茶叶中的鞣酸降低硫酸亚铁的吸收。"}
{"question": "为消除便秘，避免腹腔感染和腹膜透析液引流不畅，应选用哪种药物\nA: 人促红细胞生成素（EPO）\nB: 乳果糖\nC: 阿法骨化醇\nD: 维生素B和维生素C\nE: 维生素A和维生素D\n", "question_kg": "便秘,腹腔感染,腹膜透析液引流不畅,药物,,,", "option_kg": "人促红细胞生成素（EPO）,乳果糖,阿法骨化醇,维生素B和维生素C,维生素A和维生素D", "answer": "B\n2.透析过程中由于饮食及服用药物的缘故，有时难以保持正常的肠道运动而易形成便秘。便秘容易增加腹腔感染的机会，导致腹膜炎的发生；便秘还容易造成腹膜透析液引流不畅。可通过增加食物中纤维素的含量来通便。如果单纯食疗不能解决便秘问题，可使用适当的缓泻药，如开塞露、乳果糖等。"}
{"question": "通过增强睫状肌的功能和增加睫状肌的血流量来改善眼部调节功能，缓解视疲劳的药物是\nA: 玻璃酸钠滴眼液\nB: 山莨菪碱滴眼液\nC: 聚乙烯醇滴眼液\nD: 羟甲基纤维素钠滴眼液\nE: 七叶洋地黄双苷滴眼液\n", "question_kg": "睫状肌的功能,睫状肌的血流量,眼部调节功能,视疲劳", "option_kg": "玻璃酸钠滴眼液,山莨菪碱滴眼液,聚乙烯醇滴眼液,羟甲基纤维素钠滴眼液,七叶洋地黄双苷滴眼液", "answer": "E\n七叶洋地黄双苷滴眼液作用于睫状肌，通过增强睫状肌的功能和增加睫状肌的血流量来改善眼部调节功能，从而达到治疗视疲劳的目的。"}
{"question": "老年患者给予静脉滴注治疗药物宜降低输液速度，过快易引起\nA: 肺水肿\nB: 高血钾\nC: 胃肠道刺激\nD: 低血压\nE: 低血糖\n", "question_kg": "静脉滴注治疗药物", "option_kg": "肺水肿,高血钾,胃肠道刺激,低血压,低血糖", "answer": "A\n本题考查滴注速度。老年人由于心血管系统代偿功能不全，肾脏对体液的调节能力下降，滴速过快可引起肺水肿。"}
{"question": "对于中至高度致吐性化疗药物引起的急性呕吐，治疗方案的基础药物包括\nA: 抗胆碱能药\nB: 多巴胺受体阻断剂\nC: 5-羟色胺受体3（5-HT3）阻断剂\nD: 神经激肽（NK-1）受体阻断剂\nE: 苯二氮类\n", "question_kg": "致吐性化疗药物,急性呕吐", "answer": "C\n本题考查止吐药的药理作用与机制。5-HT3受体阻断剂能高效的预防CINV，特别对于中至高度致吐性化疗药物引起的急性呕吐，5-HT3受体阻断剂是治疗方案的基础药物。故正确答案为C。"}
{"question": "不宜与食醋合用的药物是\nA: 磺胺类药物\nB: 环孢素\nC: 硫酸亚铁\nD: 左旋多巴\nE: 对乙酰氨基酚\n", "question_kg": "食醋", "option_kg": "磺胺类药物,环孢素,硫酸亚铁,左旋多巴,对乙酰氨基酚", "answer": "A\n本题考查用药指导。磺胺类药物会产生结晶尿，酸性条件下结晶析出更多。环孢素被肝药酶CYP3A4代谢，葡萄柚汁是该酶的抑制剂。左旋多巴在高蛋白食物中会减少吸收。茶叶中的鞣酸降低硫酸亚铁的吸收。"}
{"question": "为克服服药初期的类早孕反应，双炔失碳酯肠溶片成分中增加了\nA: 甲羟孕酮和炔雌醇\nB: 炔雌醇\nC: 维生素B6\nD: 去氧孕烯\nE: 孕二烯酮\n", "question_kg": "", "option_kg": "甲羟孕酮和炔雌醇,炔雌醇,维生素B6,去氧孕烯,孕二烯酮", "answer": "C\n服双炔失碳酯初期常见恶心、呕吐、头晕、乏力、嗜睡等类早孕反应，必要时可对症处理，每日服用维生素B620mg或维生素C100mg，而其肠溶片每片含双炔失碳醋7.5mg、咖啡因20mg及维生素B630mg。"}
{"question": "对于稳定型心绞痛患者的用药指导和健康教育，正确的是\nA: 缓解期禁用硝酸酯类药物和他汀类药物\nB: 发作时应立刻休息，并嚼服硝酸甘油0.25~0.5mg\nC: 缓解期内应坚持服用阿司匹林肠溶胶囊，毎日顿服300mg\nD: 缓解期患者可使用硝酸甘油皮肤贴片5~20mg，tid\nE: 对于伴有胃溃疡的患者，缓解期可采用氯吡格雷代替阿司匹林，毎天顿服75mg\n", "question_kg": "", "option_kg": "缓解期禁用硝酸酯类药物和他汀类药物,发作时应立刻休息，并嚼服硝酸甘油0.25~0.5mg,缓解期内应坚持服用阿司匹林肠溶胶囊，毎日顿服300mg,缓解期患者可使用硝酸甘油皮肤贴片5~20mg，tid,对于伴有胃溃疡的患者，缓解期可采用氯吡格雷代替阿司匹林，毎天顿服75mg", "answer": "E\n稳定型心绞痛患者在急性发作时，应立即舌下含服硝酸甘油0.25~0.5mg,不可嚼服。缓解期内应服用多种药物进行综合治疗，包括抑制血栓形成的抗血小板聚集药，如阿司匹林或氯吡格雷，阿司匹林的维持剂量为75~150mg/d,氯吡格雷一般为75mg/d。对于不能耐受阿司匹林的患者，如胃溃疡患者或阿司匹林过敏者，可釆用氯吡格雷替代。为了减少耐受性的发生，长期使用硝酸酯类药物应该釆用偏心给药的方法，保证每天8~12小时的无硝酸酯或低硝酸酯浓度时间。缓解期为减少发作次数并降低发作程度，可以釆用透皮给药、口服硝酸酯类药物。所有冠心病患者，无论其血脂水平如何，均应给予他汀类药物，并根据目标LDL-C水平调整剂量。"}
{"question": "关于该患儿腹泻用药注意事项的说法，错误的是\nA: 药用炭可以吸附细菌和毒素，可与抗生素同时服用\nB: 腹泻可致电解质丢失，故需特别注意补充\nC: 小柴碱和鞣酸蛋白不宜同时服用\nD: 首选口服补液，必要时静脉补液\nE: 适时使用微生态制剂\n", "question_kg": "腹泻用药注意事项,腹泻", "option_kg": "药用炭可以吸附细菌和毒素，可与抗生素同时服用,腹泻可致电解质丢失，故需特别注意补充,小柴碱和鞣酸蛋白不宜同时服用,首选口服补液，必要时静脉补液,适时使用微生态制剂", "answer": "A\n本题考查腹泻的用药指导。药用炭具有吸附性，可吸附抗生素，降低疗效，二者不能同服。"}
{"question": "氧是机体正常生命活动的必需物质，有些药物可干扰需氧过程从而产生毒性。下列叙述正确的是\nA: 磺胺类药物可致红细胞溶血，使血红蛋白失去运氧能力\nB: 表面活性剂可使红细胞破坏，使血红蛋白失去运氧能力\nC: 伯氨喹类可诱发红细胞溶血，使血红蛋白失去运氧能力\nD: 肼类可使血红蛋白变为高铁血红蛋白，使其失去运氧能力\nE: 刺激性气体可使血红蛋白转变为高铁血红蛋白，使其失去运氧能力\n", "question_kg": "", "option_kg": "磺胺类药物可致红细胞溶血，使血红蛋白失去运氧能力,表面活性剂可使红细胞破坏，使血红蛋白失去运氧能力,伯氨喹类可诱发红细胞溶血，使血红蛋白失去运氧能力,肼类可使血红蛋白变为高铁血红蛋白，使其失去运氧能力,刺激性气体可使血红蛋白转变为高铁血红蛋白，使其失去运氧能力", "answer": "B\n本题考查的是药物的毒性作用及机制。磺胺类、伯氨喹等药物可使红细胞中的血红蛋白转变成高铁血红蛋白，导致血液输氧能力明显降低；刺激性气体在吸入后可使肺泡的气体交换功能受阻，血液含氧量明显降低；表面活性剂和肼类衍生物能加剧红细胞的破坏而溶血，使血红蛋白失去运氧能力。"}
{"question": "关于使用沙丁胺醇气雾剂治疗支气管哮喘，正确的用药和健康指导是\nA: 吸烟对哮喘影响不大\nB: 釆取“按需间歇给药”原则，不宜长期、单一使用\nC: 应坚持规律用药原则，不要因症状缓解就轻易停用\nD: 轻度哮喘患者急性发作时，第2h内可持续雾化吸入\nE: 告知患者该药具有心跳减缓、骨骼肌松弛无力的不良反应\n", "question_kg": "哮喘", "option_kg": "吸烟对哮喘影响不大,釆取“按需间歇给药”原则，不宜长期、单一使用,应坚持规律用药原则，不要因症状缓解就轻易停用,轻度哮喘患者急性发作时，第2h内可持续雾化吸入,告知患者该药具有心跳减缓、骨骼肌松弛无力的不良反应", "answer": "B\n吸烟为支气管哮喘的非过敏原性因素。沙丁胺醇是短效β2受体激动剂，轻度哮喘患者可定量气雾剂吸入，在第1小时内每20分钟吸入1~2喷，随后可调整为每3~4小时吸入1~2喷。主要不良反应有心悸、骨骼肌震颤和低钾血症。治疗支气管哮喘，不要长期、单一使用沙丁胺醇，以免造成支气管收缩功能下降。"}
{"question": "左炔诺孕酮与炔雌醇组成复方制剂作为\nA: 促性腺激素释放激素类似物\nB: 短效口服避孕药\nC: 促性腺激素\nD: 雌激素类\nE: 孕激素类\n", "question_kg": "左炔诺孕酮,炔雌醇,复方制剂", "option_kg": "促性腺激素释放激素类似物,短效口服避孕药,促性腺激素,雌激素类,孕激素类", "answer": "B\n本题考查生殖系统用药、性激素及计划生育用药的分类及代表药物。目前常用的短效口服避孕药有炔诺酮、甲地孕酮、炔诺孕酮、去氧孕烯、左炔诺孕酮等孕激素，与炔雌醇组成各种复方制剂。"}
{"question": "下列关于服用阿昔洛韦治疗带状疱疹的说法，错误的是\nA: 应在发疹后24~72小时内开始使用\nB: 治疗疗程一般为7天\nC: 口服给药，肌Sf清除率>25ml/min时，每日给药5次\nD: 除口服外，可局部使用阿昔洛韦软膏\nE: 阿昔洛韦主要经肝脏代谢，肾功能不全患者不需减量使用\n", "question_kg": "", "option_kg": "应在发疹后24~72小时内开始使用,治疗疗程一般为7天,口服给药，肌Sf清除率>25ml/min时，每日给药5次,除口服外，可局部使用阿昔洛韦软膏,阿昔洛韦主要经肝脏代谢，肾功能不全患者不需减量使用", "answer": "E\n阿昔洛韦主要经肾排泄，可导致急性肾小 管坏死，肾功能不全患者用药时应减量使用。"}
{"question": "因胰腺功能不全引起的消化不良性腹泻适宜选用\nA: 胰酶片\nB: 碳酸氢钠\nC: 胃蛋白酶\nD: 地芬诺酯\nE: 鞣酸蛋白\n", "question_kg": "胰腺功能不全,消化不良性腹泻", "option_kg": "胰酶片,碳酸氢钠,胃蛋白酶,地芬诺酯,鞣酸蛋白", "answer": "A\n因胰腺功能不全所致消化不良性腹泻应服用胰酶：对摄食脂肪过多者可服用胰酶和碳酸氢钠；对摄食蛋白而致消化不良者宜服胃蛋白酶；对同时伴腹胀者可选用乳酶生或二甲硅油。"}
{"question": "对真菌性角膜炎可选用\nA: 杆菌肽眼膏\nB: 硫酸锌滴眼液\nC: 碘苷滴眼液\nD: 色甘酸钠滴眼液\nE: 克霉唑滴眼液\n", "question_kg": "真菌性角膜炎", "option_kg": "杆菌肽眼膏,硫酸锌滴眼液,碘苷滴眼液,色甘酸钠滴眼液,克霉唑滴眼液", "answer": "E\n本题考查结膜炎。根据病因，临床将结膜炎分类为以下几种，相应治疗药物归纳如下：（1）急性卡他性结膜炎：肺炎链球菌、流感嗜血杄菌、葡萄球菌等引起。治疗药物可选用四环素、金霉素、红霉素、利福平、杄菌肽眼膏、磺胺醋酰钠滴眼液；慢性者可用诺氟沙星、左氧氟沙星滴眼液、四环素眼膏。铜绿假单胞菌性结膜炎病情较严重者，常用妥布雷素滴眼液/眼膏。由环境（灰尘、风沙、倒睫、屈光不正）刺激所致的非细菌性结膜炎治疗以对症为主，应用0.5%硫酸锌滴眼液。（2）流行性结膜炎：由腺病毒引起，局部给予抗病毒药，可选用0.1%酞丁安、阿昔洛韦滴眼液、0.1%碘苷滴眼液，一次1~2滴，每间隔2小时给予1次。（3）流行性出血性结膜炎：由腺病毒70型引起，可选用0.1%羟苄唑、0.1%利巴韦林滴眼液。（4）过敏性结膜炎：可选用醋酸可的松、醋酸氢化可的松或色甘酸钠滴眼液和眼膏。（5）春季卡他性结膜炎：可应用2%色甘酸钠滴眼液，一次1~2滴，一日4次，重症者可适当增加到一日6次。（6）真菌性角膜炎：可选用两性霉素B、克霉唑滴眼液。"}
{"question": "足癣治疗药，肝病患者禁用的是\nA: 联苯苄唑\nB: 酮康唑\nC: 苯甲酸酊\nD: 尿素软膏\nE: 十一烯酸\n", "question_kg": "足癣", "option_kg": "联苯苄唑,酮康唑,苯甲酸酊,尿素软膏,十一烯酸", "answer": "B\n1.酮康唑属于唑类抗真菌药，该类药物具有肝毒性。"}
{"question": "肾炎、风湿病伴有心脏损害、高血压的患者需严格限制哪类物质的摄取\nA: 食盐\nB: 脂肪\nC: 食醋\nD: 蛋白质\nE: 咖啡\n", "question_kg": "肾炎,风湿病,心脏损害,高血压", "option_kg": "食盐,脂肪,食醋,蛋白质,咖啡", "answer": "A\n1.食盐即氯化钠，对某些药物和某些疾病有一定的影响。正常人体内的总钠量为150g,以维持血液的容量和渗透压。但摄入食盐过多，既可由于盐的渗透作用增加体内血容量，促发充血性心力衰竭或高血压，又可诱发高钠血症。此外，食盐过多导致尿量减少，使利尿药的效果降低。因此，肾炎、风湿病伴有心脏损害、高血压的患者，要严格限制食盐的摄取，建议每日的摄入量在6g以下；"}
{"question": "可引起血小板减少症，建议在使用后的第3~10天复查血小板计数的药物是\nA: 肝素\nB: 雌激素\nC: 泼尼松\nD: 烟酸\nE: 地西泮\n", "question_kg": "血小板减少症,复查血小板计数", "option_kg": "肝素,雌激素,泼尼松,烟酸,地西泮", "answer": "A\n本题考查肝素。肝素可引起血小板减少症（HIT），常在应用肝素5天后出现，建议在使用后的第3~10天复查血小板计数。"}
{"question": "可快速缓解鼻塞，但对过敏性鼻炎的其他鼻部症状无明显改善作用的药物是\nA: 0.05%羟甲唑啉鼻喷剂\nB: 氯雷他定片\nC: 色甘酸钠滴鼻液\nD: 丙酸氟替卡松鼻喷雾剂\nE: 孟鲁司特钠咀嚼片\n", "question_kg": "鼻塞,过敏性鼻炎,鼻部症状", "option_kg": "0.05%羟甲唑啉鼻喷剂,氯雷他定片,色甘酸钠滴鼻液,丙酸氟替卡松鼻喷雾剂,孟鲁司特钠咀嚼片", "answer": "A\n鼻用减充血剂为过敏性鼻炎的二线治疗药物，临床酌情使用。目前常用的药物有0.05%羟甲唑啉和0.05%赛洛唑啉鼻喷剂，可快速缓解鼻塞，但对过敏性鼻炎的其他鼻部症状无明显改善作用。"}
{"question": "肿瘤患者在化疗后出现痛性黏膜炎，可对症给予\nA: 劳拉西泮\nB: 苯海拉明-利多卡因-氢氧化镁铝\nC: 醋酸甲地孕酮-地塞米松\nD: 吗啡\nE: 酚酞\n", "question_kg": "痛性黏膜炎,化疗", "option_kg": "劳拉西泮,苯海拉明-利多卡因-氢氧化镁铝,醋酸甲地孕酮-地塞米松,吗啡,酚酞", "answer": "B\n本题考查化疗后对症治疗。化疗药物毒副作用大，患者出现痛性黏膜炎，苯海拉明-利多卡因-氢氧化镁铝可麻醉口腔黏膜、形成保护膜。出现便秘使用刺激性缓泻药酚酞。出现焦虑使用苯二氮䓬类药。出现抑郁使用抗抑郁药。出现恶心、呕吐使用止吐药，止吐药有氟哌啶醇（一种抗精神病药，有止吐作用）、昂丹司琼、阿瑞匹坦等。出现厌食症、恶病质、脱水使用糖皮质激素。出现支气管哮喘使用平喘药。"}
{"question": "可作为初始和维持降压的药物不包括\nA: 利尿剂\nB: ACEI\nC: ARB\nD: CCB\nE: 中枢α受体激动剂\n", "question_kg": "降压", "option_kg": "利尿剂,ACEI,ARB,CCB,中枢α受体激动剂", "answer": "E\n本题考查降压药。初始治疗高血压和维持控压的药物习惯称为一线降压药，包括五大类：钙通道阻滞剂（CCB）、血管紧张素转换酶抑制剂（ACEI）、血管紧张素Ⅱ受体阻断剂（ARB）、利尿剂和β受体阻断剂。"}
{"question": "对足癣患者应推荐的治疗药物是\nA: 酮康唑软膏\nB: 地塞米松软膏\nC: 紫云膏\nD: 布地奈德气雾剂\nE: 色甘酸钠粉雾剂\n", "question_kg": "足癣", "option_kg": "酮康唑软膏,地塞米松软膏,紫云膏,布地奈德气雾剂,色甘酸钠粉雾剂", "answer": "A\n本题考查足癣（手足真菌感染）。足癣选用抗真菌药物酮康唑治疗。足癣患者避免使用糖皮质激素类药物，如地塞米松、布地奈德。"}
{"question": "使用前应用青霉素进行皮试的药物是\nA: 左氧氟沙星片\nB: 阿奇霉素片\nC: 阿莫西林胶囊\nD: 注射用头孢曲松钠\nE: 阿米卡星注射液\n", "question_kg": "青霉素", "option_kg": "左氧氟沙星片,阿奇霉素片,阿莫西林胶囊,注射用头孢曲松钠,阿米卡星注射液", "answer": "C\n本题考查皮试。青霉索类药物之间存在交叉过敏，对于不方便皮试的半合成青霉素，可采用青霉素皮试代替。对于注射用的头孢菌素类药物，可直接使用原药注射剂皮试。"}
{"question": "贫血患者常出现\nA: 血红蛋白减少\nB: 中性粒细胞增多\nC: 嗜酸性粒细胞增多\nD: 血小板增多\nE: 淋巴细胞增多\n", "question_kg": "贫血", "option_kg": "血红蛋白减少,中性粒细胞增多,嗜酸性粒细胞增多,血小板增多,淋巴细胞增多", "answer": "A\n本题考查血常规检查。嗜酸性粒细胞增多常见于过敏性疾病（如支气管哮喘、荨麻疹、药物性皮疹、血管神经性水肿、食物过敏）：皮肤病与寄生虫病（牛皮癣、湿疹）；血液系统疾病。嗜酸性粒细胞减少常见于伤寒、副伤寒。贫血患者红细胞生成减少，血红蛋白减少；水痘属于传染病，会造成患者淋巴细胞增多；荨麻疹属于过敏性疾病，可引起嗜酸性粒细胞增多。"}
{"question": "一般药物的有效期是指\nA: 药物降解10%所需要的时间\nB: 药物降解30%所需要的时间\nC: 药物降解50%所需要的时间\nD: 药物降解70%所需要的时间\nE: 药物降解90%所需要的时间\n", "question_kg": "药物的有效期", "option_kg": "药物降解10%所需要的时间,药物降解30%所需要的时间,药物降解50%所需要的时间,药物降解70%所需要的时间,药物降解90%所需要的时间", "answer": "A\n本题考查的是药物的有效期。药品的有效期是指药物降解10%所需的时间，称为十分之一衰期，记作t0.9。半衰期为药物降解50%所需的时间，记作t1/2。"}
{"question": "抢救糖尿病合并酮症酸中毒患者\nA: 静脉用胰岛素\nB: 刺激胰岛β细胞释放胰岛素\nC: 胰岛素皮下注射\nD: 二甲双胍\nE: 增加组织对胰岛素的敏感性\n", "question_kg": "", "option_kg": "静脉用胰岛素,刺激胰岛β细胞释放胰岛素,胰岛素皮下注射,二甲双胍,增加组织对胰岛素的敏感性", "answer": "A\n胰岛素给药方式主要是皮下注射；胰岛素可用于治疗各型糖尿病，特别对胰岛素依赖型是唯一有效的药物，还用于酮症酸中毒和发生各种急性或严重并发症的糖尿病；磺酰脲类主要用于单用饮食治疗不能控制的非胰岛素依赖型糖尿病，其降血糖作用最主要是通过刺激胰岛β细胞释放胰岛素；二甲双胍的降糖作用机制是抑制肠壁细胞对葡萄糖的吸收，增加骨骼肌对葡萄糖的摄取和利用，是肥胖型患者的首选药。吡格列酮的降糖作用机制是增加组织对胰岛素的敏感性。"}
{"question": "中成药骨刺消痛液（含乙醇）与阿司匹林不宜同服，否则\nA: 影响降压效果\nB: 易致呼吸衰竭\nC: 导致心脏骤停\nD: 可致消化道出血\nE: 导致肝脏受损\n", "question_kg": "中成药骨刺消痛液,乙醇,阿司匹林", "option_kg": "影响降压效果,易致呼吸衰竭,导致心脏骤停,可致消化道出血,导致肝脏受损", "answer": "D\n本题考查中西药合用。中成药蛇胆川贝液与吗啡、哌替啶、可待因不能同服，因前者含有苦杏仁苷，与后三种化学药的毒性作用一样，均抑制呼吸，同服易致呼吸衰竭。含乙醇的中成药（虎骨酒、人参酒、舒筋活络酒）不可与对乙酰氨基酚同服，因其损害肝脏，有敏感者发生肝坏死的报告。阿司匹林不宜与风湿酒、国公酒、壮骨酒、骨刺消痛液同服，因为中药酒中含乙醇，合用会增加对消化道的刺激性，引起食欲缺乏、恶心，严重时可致消化道出血。中成药益心丹、麝香保心丸、六神丸不宜与化学药普罗帕酮、奎尼丁同服，因可导致心脏骤停。"}
{"question": "磺酰脲类胰岛素促泌剂的作用特点不包括\nA: 不同的磺酰脲类药物降低血糖作用基本等效\nB: 降糖效应取决于生物效应，生物效应的持续时间比半衰期长\nC: 可致体重减轻\nD: 使用不当可致低血糖\nE: 不同的磺酰脲类药物在吸收、代谢及有效剂量有所差异\n", "question_kg": "磺酰脲类胰岛素促泌剂", "option_kg": "不同的磺酰脲类药物降低血糖作用基本等效,降糖效应取决于生物效应，生物效应的持续时间比半衰期长,可致体重减轻,使用不当可致低血糖,不同的磺酰脲类药物在吸收、代谢及有效剂量有所差异", "answer": "C\n本题考查磺酰脲类胰岛素促泌剂的作用特点。格列吡喋、格列本脲、格列齐特及格列美脲是第二代磺酰脲类药物。不同的磺酰脲类药物降低血糖作用基本等效，但是这些药物的吸收、代谢及有效剂量有所差异，临床治疗中不能仅仅比较磺酰脲类降糖药的血浆半衰期，因为生物效应的持续时间比半衰期长，引发的降糖效应取决于生物效应。因此出现降低血糖的作用时间也要更长。磺酰服类药如使用不当可致低血糖，尤其是老年患者和肝、肾功能不全者；磺酰脲类药还可致体重增加。故正确答案为C。"}
{"question": "细胞因子、疫苗和寡核苷酸药物属于\nA: 化学合成药物\nB: 天然药物\nC: 生物技术药物\nD: 中成药\nE: 原料药\n", "question_kg": "细胞因子,疫苗,寡核苷酸药物", "option_kg": "化学合成药物,天然药物,生物技术药物,中成药,原料药", "answer": "C\n本题考查的是药物的来源与分类。通过化学合成方法得到的小分子的有机或无机药物为化学合成药物。细胞因子、重组蛋白质药物、抗体、疫苗和寡核苷酸药物等都属于生物技术药物。通过发酵方法得到的抗生素以及半合成抗生素属于来源于天然产物的药物。"}
{"question": "患者，女，59岁，1个月前患胃溃疡，近日查体发现血脂异常。化验结果：TC7.2mmol/L，TG1.7mmol/L，LDL-C4.3mmol/L，ALT56U/L，AST80U/L。该患者首选的调脂药是\nA: 非诺贝特片\nB: 阿托伐他汀钙片\nC: 普罗布考片\nD: 阿昔莫司胶囊\nE: 烟酸缓释胶囊\n", "question_kg": "胃溃疡,血脂异常,TC,TG,LDL-C,ALT,AST,调脂药", "option_kg": "非诺贝特片,阿托伐他汀钙片,普罗布考片,阿昔莫司胶囊,烟酸缓释胶囊", "answer": "B\n本题考查高血脂。根据化验结果，TC、LDL-C明显增高而TG正常，可判断患者为高胆固醇血症，应首选他汀类药物。氨基转移酶持续升高超过正常值（"}
{"question": "若患者在服药之后，出现面部潮红、直立性低血压、心动过速等，最有可能引起此反应的药物是\nA: 硝酸异山梨酯\nB: 阿托伐他汀钙\nC: 奧美拉唑肠溶片\nD: 文拉法辛缓释片\nE: 谷维素片\n", "question_kg": "面部潮红、直立性低血压、心动过速", "option_kg": "硝酸异山梨酯,阿托伐他汀钙,奧美拉唑肠溶片,文拉法辛缓释片,谷维素片", "answer": "A\n本题考查的是药物的毒性作用。硝酸异山梨酯在用药初期可能会出现硝酸酯引起的血管扩张性头痛，还可能出现面部潮红、眩晕、直立性低血压和反射性心动过速。"}
{"question": "结构为去甲睾酮的衍生物，具有孕激素样作用的药物是\nA: 曲安奈德\nB: 苯丙酸诺龙\nC: 甲睾酮\nD: 炔诺酮\nE: 雌二醇\n", "question_kg": "去", "option_kg": "曲安奈德,苯丙酸诺龙,甲睾酮,炔诺酮,雌二醇", "answer": "D\n本题考查的是甾体激素类药物。在对睾酮进行结构改造时，发现在其结构中引入17α-乙炔基，并去除19-甲基可得到具有孕激素样作用的炔诺酮，为可口服的孕激素。将睾酮19位甲基去除，得到苯丙酸诺龙，可显著降低雄性激素作用，提高蛋白同化作用。本题旨在提醒有些知识点可能会通过结构式来考查，通过辨认结构寻找答案，有时会直接通过药物名称来考，需要熟记才可以解题。"}
{"question": "治疗糖尿病患者便秘，慎用的泻药是\nA: 吗啡\nB: 木糖醇\nC: 乳酶生\nD: 硫酸镁注射液\nE: 乳果糖\n", "question_kg": "糖尿病,便秘,泻药", "option_kg": "吗啡,木糖醇,乳酶生,硫酸镁注射液,乳果糖", "answer": "E\n2.乳果糖对糖尿病患者慎用；对有高乳酸血症患者禁用。乳果糖在幵始服药时常会引起胃肠胀气和腹绞痛，一般为暂时性的，剂量过大，可引起水样腹泻。"}
{"question": "对急性卡他性结膜炎可选用\nA: 杆菌肽眼膏\nB: 硫酸锌滴眼液\nC: 碘苷滴眼液\nD: 色甘酸钠滴眼液\nE: 克霉唑滴眼液\n", "question_kg": "急性卡他性结膜炎", "option_kg": "杆菌肽眼膏,硫酸锌滴眼液,碘苷滴眼液,色甘酸钠滴眼液,克霉唑滴眼液", "answer": "A\n本题考查结膜炎。根据病因，临床将结膜炎分类为以下几种，相应治疗药物归纳如下：（1）急性卡他性结膜炎：肺炎链球菌、流感嗜血杄菌、葡萄球菌等引起。治疗药物可选用四环素、金霉素、红霉素、利福平、杄菌肽眼膏、磺胺醋酰钠滴眼液；慢性者可用诺氟沙星、左氧氟沙星滴眼液、四环素眼膏。铜绿假单胞菌性结膜炎病情较严重者，常用妥布雷素滴眼液/眼膏。由环境（灰尘、风沙、倒睫、屈光不正）刺激所致的非细菌性结膜炎治疗以对症为主，应用0.5%硫酸锌滴眼液。（2）流行性结膜炎：由腺病毒引起，局部给予抗病毒药，可选用0.1%酞丁安、阿昔洛韦滴眼液、0.1%碘苷滴眼液，一次1~2滴，每间隔2小时给予1次。（3）流行性出血性结膜炎：由腺病毒70型引起，可选用0.1%羟苄唑、0.1%利巴韦林滴眼液。（4）过敏性结膜炎：可选用醋酸可的松、醋酸氢化可的松或色甘酸钠滴眼液和眼膏。（5）春季卡他性结膜炎：可应用2%色甘酸钠滴眼液，一次1~2滴，一日4次，重症者可适当增加到一日6次。（6）真菌性角膜炎：可选用两性霉素B、克霉唑滴眼液。"}
{"question": "以PEG为基质的对乙酰氨基酚栓表面的鲸蜡醇层的作用是\nA: 减轻用药刺激\nB: 促进药物释放\nC: 保持栓剂硬度\nD: 增加栓剂的稳定性\nE: 软化基质\n", "question_kg": "对乙酰氨基酚,栓表面,鲸蜡醇层,作用,PEG,基质", "option_kg": "减轻用药刺激,促进药物释放,保持栓剂硬度,增加栓剂的稳定性,软化基质", "answer": "A\n本题考查的是栓剂添加剂的作用。以PEG为基质的对乙酰氨基酚栓表面的鲸蜡醇层可减轻药物的刺激性，与增加栓剂的稳定性无关。表面的一层薄鲸蜡醇层不具有保持栓剂硬度的作用。而促进药物释放和软化基质与其作用性质相反。"}
{"question": "起效缓慢，应告知患者使用后需要漱口的药物是\nA: 异丙托溴铵气雾剂\nB: 孟鲁司特咀嚼片\nC: 茶碱片\nD: 沙丁胺醇气雾剂\nE: 布地奈德吸入剂\n", "question_kg": "起效缓慢,漱口", "option_kg": "异丙托溴铵气雾剂,孟鲁司特咀嚼片,茶碱片,沙丁胺醇气雾剂,布地奈德吸入剂", "answer": "E\n3.布地奈德吸入剂属于吸入型糖皮质激素，通常需规律吸入3~7天以上方能见效。少数患者可出现口咽白色念珠菌感染、声音嘶哑，吸药后用清水漱口可减轻局部反应和胃肠吸收。"}
{"question": "患者，男，4岁，近期表现为乏力、下肢步态不稳、行走困难、嗜睡；经临床检查，各项血细胞均偏低，血涂片显示中性粒细胞核分叶过多，可有5叶或6叶以上的分叶；骨髓穿刺检查细胞呈典型的巨幼性改变，确诊为巨幼细胞贫血。应给予的治疗药物是\nA: 硫酸亚铁\nB: 输入新鲜血浆\nC: 右旋糖Sf铁注射剂\nD: 叶酸、维生素B2\nE: 促红细胞生成素注射剂\n", "question_kg": "乏力,嗜睡,中性粒细胞核分叶过多,骨髓穿刺,巨幼性改变,巨幼细胞贫血", "option_kg": "硫酸亚铁,输入新鲜血浆,右旋糖Sf铁注射剂,叶酸、维生素B2,促红细胞生成素注射剂", "answer": "D\n巨幼细胞贫血主要是由于患者体内叶 酸、维生素B12缺乏导致血细胞DNA合成障碍所引起，故应补充这两种物质。"}
{"question": "叶酸可用于治疗\nA: 小细胞低色素性贫血\nB: 妊娠期巨幼细胞贫血\nC: 溶血性贫血\nD: 甲氨蝶呤、乙胺嘧啶所致巨幼细胞贫血\nE: 再生障碍性贫血\n", "question_kg": "叶酸", "option_kg": "小细胞低色素性贫血,妊娠期巨幼细胞贫血,溶血性贫血,甲氨蝶呤、乙胺嘧啶所致巨幼细胞贫血,再生障碍性贫血", "answer": "B\n叶酸用于各种原因引起的叶酸缺乏及由叶酸缺乏所致的巨幼细胞贫血；小剂量用于妊娠期妇女预防胎儿神经管畸形。对由应用叶酸拮抗剂甲氨蝶呤、乙胺嘧啶所引起的巨幼细胞贫血则需用亚叶酸钙治疗。"}
{"question": "有关促皮质素的药物相互作用，正确的是\nA: ACTH静脉点滴时遇碱性溶液配伍可发生混浊、失效\nB: ACTH与排钾性利尿合用会减轻失钾\nC: 长期使用时，与水杨酸类药物合用可减轻消化道溃疡风险\nD: 糖尿病患者使用ACTH时需减少降血糖药用量\nE: ACTH可使口服抗凝药的作用增强\n", "question_kg": "", "option_kg": "ACTH静脉点滴时遇碱性溶液配伍可发生混浊、失效,ACTH与排钾性利尿合用会减轻失钾,长期使用时，与水杨酸类药物合用可减轻消化道溃疡风险,糖尿病患者使用ACTH时需减少降血糖药用量,ACTH可使口服抗凝药的作用增强", "answer": "A\n本题考查促皮质素的药物相互作用。（1）ACTH静脉点滴时遇碱性溶液配伍可发生混浊、失效。（2）ACTH与排钾性利尿合用会加重失钾。（3）长期使用时，与水杨酸类药物、吲味美辛等合用可发生或加重消化道溃疡。（4）糖尿病患者使用时因本药的致高血糖作用需调整、增加降血糖药用量。（5）ACTH可使口服抗凝药的作用降低。故正确答案为A。"}
{"question": "缓解子宫平滑肌痉挛痛的药物是\nA: 双氯芬酸钠二乙胺乳胶\nB: 氢溴酸山茛菪碱片\nC: 地西泮片\nD: 硫酸氨基葡萄糖\nE: 苯妥英钠\n", "question_kg": "子宫平滑肌痉挛痛", "option_kg": "双氯芬酸钠二乙胺乳胶,氢溴酸山茛菪碱片,地西泮片,硫酸氨基葡萄糖,苯妥英钠", "answer": "B\n本题考查疼痛治疗药物。伴有长期精神紧张的头痛，发作时应选用非甾体抗炎药镇痛，加服其他药物改善精神症状，比如地西泮。子宫平滑肌痉挛痛可用解痉药山莨菪碱。肌肉、软组织轻至中度痛可外用非甾体抗炎药。硫酸氨基葡萄糖是关节软骨中的氨基单糖，是人体关节软骨基质中合成蛋白多糖的前体物质，它选择性地作用于骨性关节，阻断骨性关节炎的病理进展过程，可缓解关节疼痛、改善关节功能。"}
{"question": "对流行性出血性结膜炎宜选用\nA: 磺胺醋酰钠滴眼液\nB: 伊曲康唑口服液\nC: 0.2%酞丁安滴眼液\nD: 0.3%羟苄唑滴眼液\nE: 醋酸可的松滴眼液\n", "question_kg": "流行性出血性结膜炎", "option_kg": "磺胺醋酰钠滴眼液,伊曲康唑口服液,0.2%酞丁安滴眼液,0.3%羟苄唑滴眼液,醋酸可的松滴眼液", "answer": "D\n对流行性出血性结膜炎应用抗病毒药，可选用0.1%羟苄唑、0.1%利巴韦林滴眼液。"}
{"question": "器官移植排斥反应患者可见\nA: 红细胞增多\nB: 中性粒细胞减少\nC: 血小板增多\nD: 嗜酸性粒细胞增多\nE: 淋巴细胞增多\n", "question_kg": "器官移植排斥反应", "option_kg": "红细胞增多,中性粒细胞减少,血小板增多,嗜酸性粒细胞增多,淋巴细胞增多", "answer": "E\n本题考查血常规检查。淋巴细胞增多常见于传染病（结核病、水痘、麻疹、风疹、流行性腮腺炎）。移植排斥反应：淋巴细胞减少多见于免疫缺陷病。再生障碍性贫血患者主要是骨髓造血功能低下，各种血细胞均减少；器官移植会引起人体免疫系统产生针对异体器官的对抗性排斥反应，所以会造成具有吞噬功能的淋巴细胞增多；支气管哮喘、荨麻疹，药物性皮疹等过敏性疾病患者会出现嗜酸性粒细胞增多现象。"}
{"question": "抗感冒药多为复方制剂，每种成分的治疗目的不同。用来兴奋中枢，降低抗过敏药嗜睡副作用的成分是\nA: 咖啡因\nB: 阿司匹林栓剂\nC: 氯苯那敏\nD: 伪麻黄碱\nE: 右美沙芬\n", "question_kg": "兴奋中枢,降低抗过敏药嗜睡副作用", "option_kg": "咖啡因,阿司匹林栓剂,氯苯那敏,伪麻黄碱,右美沙芬", "answer": "A\n总结抗感冒药的组方原则：1.解热镇痛药：阿司匹林、对乙酰氨基酚；也）鼻黏膜血管收缩药：伪麻黄碱；3.抗过敏药：减少打喷嚏和鼻溢液，同时具有轻微的镇静作用，如氯苯那敏（扑尔敏）和苯海拉明等；4.中枢兴奋药：咖啡因（加强解热镇痛药的疗效，拮抗抗组胺药的嗜睡作用）o"}
{"question": "西地那非治疗勃起功能障碍时不能与哪种药物合用\nA: 硝酸甘油片\nB: 阿司匹林肠溶片\nC: 盐酸贝那普利片\nD: 硝苯地平控释片\nE: 琥珀酸美托洛尔缓释片\n", "question_kg": "西地那非,勃起功能障碍", "option_kg": "硝酸甘油片,阿司匹林肠溶片,盐酸贝那普利片,硝苯地平控释片,琥珀酸美托洛尔缓释片", "answer": "A\nPDE-5抑制剂如西地那非不宜与硝酸醋 类药物如硝酸甘泊、硝酸异山梨醋、单硝酸异 山梨醋等合用，两者合用可导致严重低血压。"}
{"question": "有关药物理化性质对药效的影响，错误的是\nA: 药物解离程度与药物本身的pKa有关，也与体内环境的pH有关\nB: 对于弱酸性药物，其pKa，值大于所处环境的pH时，药物分子形式比例多，吸收好\nC: 当分子中官能团形成氢键的能力和官能团的离子化程度较大时，药物的水溶性会增大\nD: 当药物的脂溶性较低时，随着脂溶性增大药物的吸收性提高，当达到最大脂溶性后，再增大脂溶性则药物的吸收性降低，吸收性和脂溶性呈近似于抛物线的变化规律\nE: 改变药物的结构，对药物的解离常数没有影响\n", "question_kg": "", "option_kg": "药物解离程度与药物本身的pKa有关，也与体内环境的pH有关,对于弱酸性药物，其pKa，值大于所处环境的pH时，药物分子形式比例多，吸收好,当分子中官能团形成氢键的能力和官能团的离子化程度较大时，药物的水溶性会增大,当药物的脂溶性较低时，随着脂溶性增大药物的吸收性提高，当达到最大脂溶性后，再增大脂溶性则药物的吸收性降低，吸收性和脂溶性呈近似于抛物线的变化规律,改变药物的结构，对药物的解离常数没有影响", "answer": "E\n本题考查的是药物理化性质对药效的影响。与药效有关的理化性质主要有溶解度、分配系数和解离度等。根据弱酸性药物、弱碱性药物的解离常数计算公式，药物解离程度与药物的pKa和体内环境的pH均有关。对于弱酸性药物，pKa越大，分子形式药物比例越高，脂溶性越好。分子型药物脂溶性好，离子型药物水溶性好。药物脂溶性有利于药物的跨膜转运，当脂溶性较低时，随着脂溶性增加，口服吸收增强，但达到一定程度后，反而下降，故不能说脂溶性越高越有利于吸收。药物的溶解性与药物的结构相关，引入脂溶性基团会提高药物脂溶性，引入水溶性基团会提高药物水溶性。改变药物的结构，药物的理化性质如溶解性、解离常数也会相应改变，E选项错误。"}
{"question": "能抑制性腺，造成男性不育和女性闭经，还可引起纳差、恶心、呕吐、腹痛、腹泻等的抗风湿药物是\nA: 雷公藤\nB: 青藤碱\nC: 白芍总苷\nD: 双氯芬酸\nE: 肿瘤坏死因子（TNF-α）拮抗剂\n", "question_kg": "能抑制性腺,男性不育,女性闭经,纳差,恶心,呕吐,腹痛,腹泻,抗风湿药物", "option_kg": "雷公藤,青藤碱,白芍总苷,双氯芬酸,肿瘤坏死因子（TNF-α）拮抗剂", "answer": "A\n1.雷公藤的主要不良反应是性腺抑制， 导致男性不育和女性闭经。雷公藤还可以引起 纳差、恶心、呕吐、腹痛、腹泻等。2.一些生 物制剂如TNF-a拮抗剂往往有增加感染，甚 至肿瘤的风险，偶可致药物诱导的狼疮样综合 征以及脱髓鞘病变等。"}
{"question": "关于奥美拉唑肠溶片，下列用药教育说法错误的是\nA: 适宜餐前30分钟服用\nB: 应整片吞服\nC: 用药后可能出现头痛、便秘等不良反应\nD: 长期服用可能会出现维生素K缺乏\nE: 长期用药后可能会出现骨质疏松\n", "question_kg": "奥美拉唑肠溶片", "option_kg": "适宜餐前30分钟服用,应整片吞服,用药后可能出现头痛、便秘等不良反应,长期服用可能会出现维生素K缺乏,长期用药后可能会出现骨质疏松", "answer": "D\n本题考查胃食管反流病。奥美拉唑标准剂量“每天服用1次”，于早餐前服药。肠溶片需整片吞服，不能掰碎。用药后可导致钙、维生素B12吸收下降，有骨质疏松或骨折风险。用药后可出现易感染风险。"}
{"question": "患者，男，57岁，因糖尿病晚期出现肾衰竭，导致合并肾性骨病、高磷与低钙血症。有关该患者治疗肾性骨病、高磷与低钙血症的说法，正确的是\nA: 空腹服用碳酸钙和维生素D3\nB: 餐中服用维生素D3，空腹服用碳酸钙\nC: 餐中服用碳酸钙，睡前服用骨化三醇\nD: 空腹服用阿法骨化醇和碳酸钙\nE: 餐中服用碳酸钙和维生素D3\n", "question_kg": "糖尿病晚期,肾衰竭,肾性骨病,高磷与低钙血症", "option_kg": "空腹服用碳酸钙和维生素D3,餐中服用维生素D3，空腹服用碳酸钙,餐中服用碳酸钙，睡前服用骨化三醇,空腹服用阿法骨化醇和碳酸钙,餐中服用碳酸钙和维生素D3", "answer": "C\n本题考查慢性肾脏病。慢性肾脏病患者由于肾脏1α-羟化酶分泌不足致活性维生素D缺乏，可诱发继发性甲状旁腺功能亢进症，导致肾性骨营养不良，表现为高磷、低钙血症与骨质疏松。维生素D需要在1α-羟化酶作用下才能转化为有效活性形式，故给予慢性肾脏病患者直接补充维生素D意义不大，应补充阿法骨化醇或骨化三醇，这两个药物无需1α-羟化酶代谢，A、B、E选项错误。降磷治疗时，碳酸钙应为餐中服用；补钙治疗时，碳酸钙应于空腹服用效果更佳，D选项错误。骨化三醇宜睡前给药，正确答案是C选项。"}
{"question": "患儿，男，2岁，误服大量维生素D软胶囊，出现食欲不振、烦躁、哭闹、低热等症状，急诊就医。对维生素D中毒后处理，错误的是\nA: 停饮牛奶，改饮豆浆\nB: 泼尼松2mg/（kg·d），口服\nC: 降钙素50~100IU/d，肌注\nD: 补充水分\nE: 口服枸橼酸钙溶液\n", "question_kg": "误服,大量,维生素D软胶囊,食欲不振,烦躁,哭闹,低热,急诊,就医,维生素D中毒,错误", "option_kg": "停饮牛奶，改饮豆浆,泼尼松2mg/（kg·d），口服,降钙素50~100IU/d，肌注,补充水分,口服枸橼酸钙溶液", "answer": "E\n本题考查维生素D中毒后处理。应立即停用维生素D、钙剂，E选项错误。牛奶中含钙，故须停饮牛奶，改饮豆浆。糖皮质激素可促进尿钙排泄。降钙素50~100IU/d，肌注：或者用双膦酸盐。补充水分以加速钙排泄。"}
{"question": "肠内营养乳剂（TPF-D）不含有的物质是\nA: 牛奶蛋白\nB: 维生素A\nC: 维生素K\nD: 碳水化合物\nE: 膳食纤维\n", "question_kg": "TPF-D", "option_kg": "牛奶蛋白,维生素A,维生素K,碳水化合物,膳食纤维", "answer": "A\n本题考查肠内营养乳剂（TPF-D）的药理作用与作用机制。（1）处方中碳水化合物主要来源于木薯淀粉和谷物淀粉，因此能减少糖尿病患者与糖耐受不良患者的葡萄糖负荷。（2）丰富的膳食纤维含量有助于维持胃肠道功能。（3）本品不含牛奶蛋白，适用于对牛奶蛋白过敏的患者。（4）处于妊娠期前3个月的女性和育龄女性每日摄入维生素A不应超过10000IU（也有资料显示6000U）。本品与含维生素A的其他营养制剂一起使用时，应考虑这一因素。（5）本品含维生素K，对使用香豆素类抗凝剂的患者应注意药物相互作用。故正确答案为A。"}
{"question": "对于冠心病合并高血压患者预防心肌梗死和改善预后，应优先选用\nA: ACEI\nB: 贝特类\nC: 抗凝药物\nD: β受体阻断剂\nE: 钙通道阻滞剂\n", "question_kg": "冠心病,高血压,心肌梗死,预防,改善预后", "option_kg": "ACEI,贝特类,抗凝药物,β受体阻断剂,钙通道阻滞剂", "answer": "A\nACEI或ARB除降压作用外，还具有心、肾保护作用，可减少各类心血管事件的发生风险。对于冠心病合并高血压患者预防心肌梗死和改善预后，应优先使用。"}
{"question": "有关口腔溃疡患者的用药教育和健康管理，说法错误的是\nA: 建议患者要保证充足睡眠，多摄入维生素B、C丰富的食物\nB: 使用含漱液治疗时，应在刷牙后含漱，含漱后吐出药液，在半小时内不宜饮水\nC: 如果口腔多处溃疡，使用地塞米松粘贴片时，一日内最多不超过3片，连续使用不得超过1周\nD: 告知患者，焦虑和精神紧张可能会导致口腔溃疡，平时应保持心情放松\nE: 伴有口腔真菌感染者宜选用地塞米松粘贴片\n", "question_kg": "", "option_kg": "建议患者要保证充足睡眠，多摄入维生素B、C丰富的食物,使用含漱液治疗时，应在刷牙后含漱，含漱后吐出药液，在半小时内不宜饮水,如果口腔多处溃疡，使用地塞米松粘贴片时，一日内最多不超过3片，连续使用不得超过1周,告知患者，焦虑和精神紧张可能会导致口腔溃疡，平时应保持心情放松,伴有口腔真菌感染者宜选用地塞米松粘贴片", "answer": "E\n本题考查糖皮质激素类药物的禁忌证。糖皮质激素类药物可降低机体免疫力，诱发并加重细菌、真菌、病毒感染，因此对未控制的细菌、真菌、病毒感染者禁用，故选项E错误。"}
{"question": "关于药物物理化学性质的说法，错误的是\nA: 弱酸性药物在酸性胃液中解离度低，易在胃中吸收\nB: 药物的脂溶性越高，药物在体内的吸收越好\nC: 药物的脂水分配系数值（lgP）用于衡量药物的脂溶性\nD: 由于肠道比胃的pH高，所以弱碱性药物在肠道中比胃中容易吸收\nE: 由于体内不同部位pH不同，所以同一药物在体内不同部位的解离度不同\n", "question_kg": "", "option_kg": "弱酸性药物在酸性胃液中解离度低，易在胃中吸收,药物的脂溶性越高，药物在体内的吸收越好,药物的脂水分配系数值（lgP）用于衡量药物的脂溶性,由于肠道比胃的pH高，所以弱碱性药物在肠道中比胃中容易吸收,由于体内不同部位pH不同，所以同一药物在体内不同部位的解离度不同", "answer": "B\n本题考查的是药物物理化学性质对药物吸收的影响。多数药物是弱酸或弱碱性物质，pH会影响药物解离，分子型药物比离子型易于吸收。弱酸性药物在酸性胃液中分子型多；碱性药物在肠道中分子型多。虽然亲脂性药物容易吸收，但并不是越强越好，脂水分配系数过大，药物难以进入水性的细胞质或体液。药物脂水分配系数的对数值应为正数，而且小于5（lgP"}
{"question": "属于抗雄激素类，可用于晚期前列腺癌治疗的药品是\nA: 他莫昔芬\nB: 托瑞米芬\nC: 氟他胺\nD: 乙烯雌酚\nE: 甲发孕酮\n", "question_kg": "抗雄激素,前列腺癌", "option_kg": "他莫昔芬,托瑞米芬,氟他胺,乙烯雌酚,甲发孕酮", "answer": "C\n本题考查调节体内激素平衡的药物种类及适应证。抗雄激素类药的代表药为氟他胺。该药是一种非甾体的雄激素拮抗剂，适用于晚期前列腺癌患者。其作用机制为此药与雄激素竞争肿瘤部位的雄激素受体，组织细胞对雄激素的摄取，抑制雄激素与靶器官的结合。故正确答案为C。"}
{"question": "原辅料混合方法、制粒操作和颗粒质量、压片时的压力等不同，能引起药物溶出速度的差异。因而，即使崩解度相同的片剂，其溶出速度和生物利用度也可产生很大的差别。这种影响属于\nA: 增黏剂\nB: 络合物与络合作用\nC: 吸附剂与吸附作用\nD: 表面活性剂\nE: 制备工艺对药物吸收的影响\n", "question_kg": "", "option_kg": "增黏剂,络合物与络合作用,吸附剂与吸附作用,表面活性剂,制备工艺对药物吸收的影响", "answer": "E\n制剂制备工艺对药物吸收的影响：制剂的制备工艺对成品的质量有很大影响。片剂制备过程比较复杂，影响疗效的因素很多，各个制备工艺都可能影响药物的吸收。如原辅料混合方法、制粒操作和颗粒质量、压片时的压力等不同，能引起药物溶出速度的差异。因而，即使崩解度相同的片剂，其溶出速度和生物利用度也可产生很大的差别。"}
{"question": "与鲑降钙素合用可诱发低钙血症的药物是\nA: 沙利度胺\nB: 萘普生\nC: 高钙食品\nD: 抗血管生成药\nE: 氨基糖苷类抗菌药物\n", "question_kg": "鲑降钙素,低钙血症,药物", "option_kg": "沙利度胺,萘普生,高钙食品,抗血管生成药,氨基糖苷类抗菌药物", "answer": "E\n本题考查抑制骨吸收药的药物相互作用。鲑降钙素与氨基糖苷类抗菌药物合用可诱发低血钙症。同样地，由于有增加低钙血症的危险，双膦酸盐与氨基糖苷类抗菌药物同时使用时应谨慎。"}
{"question": "骨质疏松症患者宜选用的饮食是\nA: 高蛋白饮食\nB: 咖啡\nC: 碳酸饮料\nD: 茶\nE: 白酒\n", "question_kg": "骨质疏松症,饮食", "option_kg": "高蛋白饮食,咖啡,碳酸饮料,茶,白酒", "answer": "A\n本题考查骨质疏松症。骨质疏松症患者应保持健康的生活习惯，摄入富含钙、蛋白质和低盐的均衡膳食，适度运动，戒烟限酒，少饮咖啡、茶、白酒和碳酸饮料。"}
{"question": "痔疮患者常表现为\nA: 血红蛋白减少\nB: 嗜酸性粒细胞增多\nC: 中性粒细胞增多\nD: 红细胞增多\nE: 血小板增多\n", "question_kg": "痔疮", "option_kg": "血红蛋白减少,嗜酸性粒细胞增多,中性粒细胞增多,红细胞增多,血小板增多", "answer": "A\n本题考查血常规检查与疾病关系。红细胞增多（血红蛋白增多）常见于大面积烧伤、慢性肺心病、肺气肿、高原病人群：红细胞减少（血红蛋白减少）常见于出血性疾病（如消化道溃疡、痔疮、十二指肠钩虫病）、再生障碍性贫血、肾性贫血、缺铁性贫血、铁粒幼细胞贫血、葡萄糖-6-磷酸脱氢酶缺乏症患者、脾亢。"}
{"question": "患者，女，27岁，孕32周，因尿急、尿痛就诊。诊断为尿路感染。应选用的药物是\nA: 复方磺胺甲嗯唑片\nB: 莫西沙星片\nC: 阿莫西林胶囊\nD: 阿奇霉素片\nE: 米诺环素片\n", "question_kg": "尿急,尿痛,尿路感染", "option_kg": "复方磺胺甲嗯唑片,莫西沙星片,阿莫西林胶囊,阿奇霉素片,米诺环素片", "answer": "C\n本题考查泌尿系统疾病治疗药物。急性膀胱炎短程疗法可选用磺胺类、喹诺酮类、半合成青霉素类或头孢菌素类等抗菌药物，任选一种药物连用3天，约90%的患者可治愈。妊娠期尿路感染宜选用毒性小的抗菌药物（阿莫西林、头孢菌素类等，妊娠初期也可选用呋喃唑酮，但妊娠3个月后不宜选用，因其可致溶血反应。"}
{"question": "巴比妥类药物急性中毒致死的直接原因是\nA: 肝脏损害\nB: 高钾血症\nC: 深度呼吸抑制\nD: 胃、十二指肠溃疡\nE: 继发感染\n", "question_kg": "巴比妥类药物急性中毒致死的直接原因是", "option_kg": "肝脏损害,高钾血症,深度呼吸抑制,胃、十二指肠溃疡,继发感染", "answer": "C\n本题考查巴比妥类药物的不良反应。巴比妥类对中枢神经系统具有普遍的抑制作用，中毒时表现为深度昏迷、呼吸抑制、血压下降、体温降低、休克，死于呼吸抑制。故答案选C。"}
{"question": "患儿，男，3岁半，因发热就诊。体温38.9摄氏度,血常规检测WBC7.6X10^9L，诊断结果为病毒感染。该患者服用下列哪种药物容易引起Reye's综合征\nA: 布洛芬悬液\nB: 20%安乃近溶液\nC: 阿司匹林泡腾片\nD: 维生素C泡腾片\nE: 对乙酰氨基酚片\n", "question_kg": "发热,发热,血常规,WBC,7.6X10^9L,病毒感染,Reye's综合征", "option_kg": "布洛芬悬液,20%安乃近溶液,阿司匹林泡腾片,维生素C泡腾片,对乙酰氨基酚片", "answer": "C\n儿童病毒性感染所引起的发热避免使用含有阿司匹林成分的药品，如阿司匹林栓剂、泡腾片、肠溶胶囊以及阿苯片（每片含阿司匹林100mg,苯巴比妥10mg）,否则可引起Reye's综合征。"}
{"question": "重症溃疡性结肠炎患者治疗应首选\nA: 静脉糖皮质激素\nB: 美沙拉秦栓剂\nC: 美沙拉秦灌肠剂\nD: 口服糖皮质激素\nE: 静脉美沙拉秦\n", "question_kg": "重症溃疡性结肠炎患者", "option_kg": "静脉糖皮质激素,美沙拉秦栓剂,美沙拉秦灌肠剂,口服糖皮质激素,静脉美沙拉秦", "answer": "A\n本题考查溃疡性结肠炎用药选择。轻、中型活动性UC的治疗主要针对疾病累及的部位合理使用药物。针对直肠型UC患者，宣使用5-ASA栓剂；当病变局限在直肠及乙状结肠时，应使用灌肠剂；也可以联合口服与局部用5-ASA制剂，甚至局部或口服激素治疗。缓慢期治疗基本同上。重症UC患者首选静脉使用激素，针对静脉用足量激素治疗5~7天无效者，可予以免疫抑制剂或生物制剂作为“挽救治疗”，如使用环孢素A或英夫利西单抗。内科治疗无效者应及时转手术治疗。"}
{"question": "在水溶液中不稳定，临用时需现配的药物是\nA: 地西泮\nB: 磺胺啶钠\nC: 青霉素钠\nD: 谷氨酸钠\nE: 氨茶碱\n", "question_kg": "", "option_kg": "地西泮,磺胺嘧啶钠,青霉素钠,谷氨酸钠,氨茶碱", "answer": "C\n本题考查的是注射用无菌粉末的应用。注射用无菌粉末又称粉针，是指药物制成的供临用前用适宜的无菌溶液配制成注射液的无菌粉末或无菌的块状物。注射用无菌粉末直接分装制品，主要用于抗生素药品，如青霉素等。"}
{"question": "有关肿瘤化疗临床用药注意事项，说法错误的是\nA: 对于肝脏肿瘤体积较大的患者使用氟尿嘧啶化疗时，可通过肝动脉注射给药\nB: 细胞周期非特异性药物适宜短时间内一次性静脉注射给予一个周期内的全部剂量\nC: 细胞周期特异性药物适宜缓慢静脉滴注、肌注或口服给药\nD: 紫杉醇联合顺铂用于非小细胞肺癌时，应先用顺铂再用紫杉醇\nE: 甲氨蝶呤联合氟尿嘧啶治疗乳腺癌时，应在甲氨蝶呤静脉滴注6小时后再给予氟尿嘧啶\n", "question_kg": "", "option_kg": "对于肝脏肿瘤体积较大的患者使用氟尿嘧啶化疗时，可通过肝动脉注射给药,细胞周期非特异性药物适宜短时间内一次性静脉注射给予一个周期内的全部剂量,细胞周期特异性药物适宜缓慢静脉滴注、肌注或口服给药,紫杉醇联合顺铂用于非小细胞肺癌时，应先用顺铂再用紫杉醇,甲氨蝶呤联合氟尿嘧啶治疗乳腺癌时，应在甲氨蝶呤静脉滴注6小时后再给予氟尿嘧啶", "answer": "D\n本题考查化疗药物使用注意事项。化疗药物要考虑采用适合的给药途径，一方面可提高疗效，另一方面可减轻毒副作用。若肿瘤体积较大，有些区域血供不足，通过血流达到这些部位的药物浓度也较低，可将药物直接注射进入肿瘤所在部位解决这一问题。如将氟尿嘧啶等这种需通过肝脏解毒的药物经肝动脉注射到肝和肝肿瘤所在部位，绝大部分药物在肝脏得以代谢与清除，局部药物浓度提高，则进入体循环的药物较少。联合化疗方案中的药物若为细胞周期非特异性（如顺铂），因其药物峰浓度是决定疗效的关键因素，故常采取短时间内一次性静脉注射给予1个周期内的全部剂量。而细胞周期特异性药物，因其达到一定剂量后疗效不再提高，延长作用时间可使更大比例的肿瘤细胞进入细胞周期中对药物敏感的时相，从而提高疗效，故这些药物常以缓慢静脉滴注、肌注或口服来延长药物作用时间。化疗药物毒副作用较强，且多数不良反应可能叠加，因此间隔开一定给药时间可减轻不良反应，如甲氨蝶呤静脉滴注6小时后再给予氟尿嘧啶。如紫杉醇联合顺铂用于非小细胞肺癌时，若先用顺铂再用紫杉醇，则可导致紫杉醇清除率降低，造成更严重的骨髓抑制。因此，应先用紫杉醇，再用顺铂。"}
{"question": "关于药物的毒性作用，下列叙述错误的是\nA: 影响药物毒性的因素既涉及药物方面又涉及机体方面\nB: 当剂量过高、用药时间过长时易致毒性作用\nC: 有些药物在制备成酯化物时常常可使毒性变小\nD: 依托红霉素比乳糖酸红霉素毒性大\nE: 药物结构中增加卤素常常可使毒性增加\n", "question_kg": "药物", "option_kg": "影响药物毒性的因素既涉及药物方面又涉及机体方面,当剂量过高、用药时间过长时易致毒性作用,有些药物在制备成酯化物时常常可使毒性变小,依托红霉素比乳糖酸红霉素毒性大,药物结构中增加卤素常常可使毒性增加", "answer": "C\n本题考查的是药物的毒性作用及机制。在药物结构中增加卤素会改变原有药物分子的极化程度，从而导致毒性增加。有些药物在制剂研究过程中，为了获得合适的理化性质，需要制成酯化物，酯化物相比于非酯化物毒性增加。如乳糖酸红霉素无明显肝毒性，而制成酯化物如依托红霉素时，虽其具有无味、对酸稳定、口服吸收好的优点，但可引起肝毒性。"}
{"question": "由带状疱疹所致的严重后遗神经痛，可选用的药物是\nA: 塞来昔布胶囊\nB: 芬太尼透皮贴\nC: 羟考酮缓释片\nD: 卡马西平片\nE: 对乙酰氨基酚片\n", "question_kg": "带状疱疹,严重后遗神经痛", "option_kg": "塞来昔布胶囊,芬太尼透皮贴,羟考酮缓释片,卡马西平片,对乙酰氨基酚片", "answer": "D\n对带状疱疹所致的严重后遗神经痛可予 以卡马西平、加巴喷丁、普瑞巴林、盐酸阿米 替林，严重者可做神经阻滞或椎旁神经封闭。"}
{"question": "癌症患者应按照疼痛的程度和性质选用不同阶梯的止痛药物，属于弱阿片类第二阶梯止痛药的是\nA: 吗啡缓释片\nB: 哌替啶注射液\nC: 曲马多注射液\nD: 对乙酰氨基酚片\nE: 芬太尼透皮贴剂\n", "question_kg": "止痛药物,弱阿片类第二阶梯止痛药", "option_kg": "吗啡缓释片,哌替啶注射液,曲马多注射液,对乙酰氨基酚片,芬太尼透皮贴剂", "answer": "C\n本题考查止痛药。第一阶梯药物是非甾体抗炎药，如布洛芬、对乙酰氨基酚、双氯芬酸。第二阶梯是弱阿片类药物，如可待因、二氢可待因、曲马多。第三阶梯是强阿片类药物，如吗啡、芬太尼、美沙酮、哌替啶、二氢埃托啡、羟考酮。需要注意的是：强弱与剂型无关，剂型与起效快慢有关。"}
{"question": "为防止患者在化疗过程中出现严重的毒副反应，可在抗肿瘤药物给药前、给药过程中以及给药后给予相应的保护剂，保护剂不包括\nA: 美司钠\nB: 苯海拉明\nC: 右雷佐生\nD: 维生素B6\nE: 辅酶Q\n", "question_kg": "毒副反应,抗肿瘤药物,保护剂", "option_kg": "美司钠,苯海拉明,右雷佐生,维生素B6,辅酶Q", "answer": "B\n本题考查化疗药物毒副作用的预防措施。环磷酰胺可引起出血性膀胱炎，可给予美司钠。长春新碱具有神经毒性，可给予维生素B1和B6。阿霉素有心脏毒性，可给予维生素、辅酶Q、谷胱甘肽、右雷佐生。B选项错误，苯海拉明是抗过敏药，可用于预防紫杉醇的过敏反应。"}
{"question": "不属于液体制剂中的药物和辅料的理化性质对吸收的影响\nA: 增黏剂\nB: 络合物与络合作用\nC: 吸附剂与吸附作用\nD: 表面活性剂\nE: 制备工艺对药物吸收的影响\n", "question_kg": "", "option_kg": "增黏剂,络合物与络合作用,吸附剂与吸附作用,表面活性剂,制备工艺对药物吸收的影响", "answer": "E\n液体制剂中的药物和辅料的理化性质对吸收的影响包括：增黏剂；络合物与络合作用；吸附剂与吸附作用；表面活性剂。制备工艺对药物吸收的影响属于固体制剂中的药物和辅料的理化性质对吸收的影响。"}
{"question": "患者，男，诊断为骨性关节炎，持续疼痛数月，使用NSAlDs疗效不佳，为了缓解疼痛导致的焦虑抑郁情绪，可选用\nA: 糖皮质激素\nB: 透明质政纳\nC: 塞来昔布\nD: 氨基葡萄糖\nE: 氯米帕明\n", "question_kg": "骨性关节炎,NSAlDs,,,,,焦虑抑郁情绪", "option_kg": "糖皮质激素,透明质政纳,塞来昔布,氨基葡萄糖,氯米帕明", "answer": "E\n抗焦虑抑郁药物：可应用于长期持续疼 痛患者，尤其是对NSAIDs不敏感的患者，建议 在专科医生指导下使用，不仅可缓解因慢性疼 痛导致的焦虑抑郁状态，还可增加中枢神经的 下行性疼痛抑制系统功能。"}
{"question": "与唑来膦酸合用可增加多发性骨髓瘤患者发生肾功能不全风险的谷氨酸衍生物是\nA: 沙利度胺\nB: 萘普生\nC: 高钙食品\nD: 抗血管生成药\nE: 氨基糖苷类抗菌药物\n", "question_kg": "唑来膦酸,多发性骨髓瘤,肾功能不全,谷氨酸衍生物", "option_kg": "沙利度胺,萘普生,高钙食品,抗血管生成药,氨基糖苷类抗菌药物", "answer": "A\n本题考查抑制骨吸收药的药物相互作用。唑来膦酸与沙利度胺合用可增加多发性骨髓瘤患者发生肾功能不全的风险。"}
{"question": "直接静脉注射庆大霉素易引起呼吸抑制，说明药源性疾病的药物因素是\nA: 药物的使用\nB: 基础疾病因素\nC: 药物致畸因素\nD: 不良生活方式\nE: 药物相互作用\n", "question_kg": "药源性疾病,药物因素", "option_kg": "药物的使用,基础疾病因素,药物致畸因素,不良生活方式,药物相互作用", "answer": "A\n2.药物使用不当：用药剂量过大，疗程过长，滴注速度过快，用药途径错误，配伍不当，重复用药，忽视用药注意事项和禁忌证等均可诱发药物性损害。例如，庆大霉素的神经-肌肉阻滞作用与其血药浓度有关，故《中华人民共和国药典》规定该药用于肌内注射或静脉滴注，不得静脉注射，如果直接静脉注射则易引起呼吸抑制。"}
{"question": "晚期肝硬化时，哌替啶和普萘洛尔生物利用度增加2倍，是由于\nA: 药物吸收改变\nB: 药物分布改变\nC: 药物代谢改变\nD: 药物排泄改变\nE: 药效学改变\n", "question_kg": "晚期肝硬化,哌替啶,普萘洛尔,生物利用度,2倍", "option_kg": "药物吸收改变,药物分布改变,药物代谢改变,药物排泄改变,药效学改变", "answer": "A\n1.肝脏疾病或晚期肝硬化时，哌替啶和普萘洛尔的生物利用度增加2倍，缘于肝首过消除效应减弱，肝功能不全影响药物吸收所致；"}
{"question": "胆碱酯酶缺乏者使用琥珀胆碱后，易出现的不良反应是\nA: 粒细胞缺乏症\nB: 消化道出血\nC: 心跳加快\nD: 中枢神经兴奋\nE: 呼吸暂停\n", "question_kg": "琥珀胆碱", "option_kg": "粒细胞缺乏症,消化道出血,心跳加快,中枢神经兴奋,呼吸暂停", "answer": "E\n本题考查药物不良反应。氯霉素对血液系统具有毒副作用，抑制骨髓造血功能，可引起粒细胞缺乏症，严重者可引起再生障碍性贫血。沙丁胺醇是β2受体激动剂，可引起心跳加快。琥珀胆碱由胆诚酯酶代谢失活，缺乏胆碱酯酶者代谢减慢而致药物蓄积中毒，呼吸肌松弛作用加强导致呼吸抑制。"}
{"question": "下列哪项是甲状腺功能亢进症的手术适应证\nA: 中至重度甲亢，长期服药无效或效果不佳\nB: 疑似与甲状腺癌并存者\nC: 对周围组织、脏器有压迫或胸骨后甲状腺肿\nD: 停药后复发，甲状腺肿大显著\nE: 以上说法均正确\n", "question_kg": "甲状腺功能亢进症,手术适应证", "option_kg": "中至重度甲亢，长期服药无效或效果不佳,疑似与甲状腺癌并存者,对周围组织、脏器有压迫或胸骨后甲状腺肿,停药后复发，甲状腺肿大显著,以上说法均正确", "answer": "E\n甲亢手术治疗适应证：1.中至重度甲 亢，长期服药无效或效果不佳；2.停药后复 发，甲状腺肿大显著；3.结节性甲状腺肿伴甲 亢；4.对周围组织、脏器有压迫或胸骨后甲状 腺肿；⑤疑似与甲状腺癌并存者；⑥用抗甲状 腺药物治疗效果不佳的儿童甲亢；⑦用抗甲状 腺药物治疗效果不佳的妊娠甲亢。"}
{"question": "长期应用需要监测肝功能指标的药物是\nA: 青霉素\nB: 维生素C\nC: 联苯双酯\nD: 谷胱甘肽\nE: 丙戊酸钠\n", "question_kg": "肝功能指标", "option_kg": "青霉素,维生素C,联苯双酯,谷胱甘肽,丙戊酸钠", "answer": "E\n本题考查药物的肝毒性。A、B两个药物毒副作用低，C、D是保肝抗炎药，E肝毒性较大。"}
{"question": "氟尿嘧啶与四氢叶酸合用时，可降低氟尿嘧啶毒性，提高氟尿嘧啶疗效，用法是\nA: 分开给药，顺序任意\nB: 先给予四氢叶酸，再给予氟尿嘧啶\nC: 先给予氟尿嘧啶，再给予四氢叶酸\nD: 二者放入同一容器同时静脉滴注\nE: 二者从不同静脉通道同时静脉滴注\n", "question_kg": "氟尿嘧啶,四氢叶酸,氟尿嘧啶毒性,氟尿嘧啶疗效,用法", "option_kg": "分开给药，顺序任意,先给予四氢叶酸，再给予氟尿嘧啶,先给予氟尿嘧啶，再给予四氢叶酸,二者放入同一容器同时静脉滴注,二者从不同静脉通道同时静脉滴注", "answer": "B\n本题考查抗代谢抗肿瘤药的药物相互作用。氟尿嘧啶与四氢叶酸合用时，可降低氟尿嘧啶毒性，提高氟尿嘧啶疗效。应当先给予四氢叶酸，再用氟尿嘧啶。故正确答案为B。"}
{"question": "肿瘤患者在化疗后出现焦虑，可对症给予\nA: 劳拉西泮\nB: 苯海拉明-利多卡因-氢氧化镁铝\nC: 醋酸甲地孕酮-地塞米松\nD: 吗啡\nE: 酚酞\n", "question_kg": "焦虑,化疗,", "option_kg": "劳拉西泮,苯海拉明-利多卡因-氢氧化镁铝,醋酸甲地孕酮-地塞米松,吗啡,酚酞", "answer": "A\n本题考查化疗后对症治疗。化疗药物毒副作用大，患者出现痛性黏膜炎，苯海拉明-利多卡因-氢氧化镁铝可麻醉口腔黏膜、形成保护膜。出现便秘使用刺激性缓泻药酚酞。出现焦虑使用苯二氮䓬类药。出现抑郁使用抗抑郁药。出现恶心、呕吐使用止吐药，止吐药有氟哌啶醇（一种抗精神病药，有止吐作用）、昂丹司琼、阿瑞匹坦等。出现厌食症、恶病质、脱水使用糖皮质激素。出现支气管哮喘使用平喘药。"}
{"question": "下列不符合PID抗感染治疗原则的是\nA: 经验性治疗\nB: 个体化用药\nC: 选择广谱药物，覆盖可能的病原体\nD: 及时治疗\nE: 避免耐药，尽可能单一足量用药\n", "question_kg": "", "option_kg": "经验性治疗,个体化用药,选择广谱药物，覆盖可能的病原体,及时治疗,避免耐药，尽可能单一足量用药", "answer": "E\n盆腔炎性疾病（PID）以抗菌药物治疗为主，必要时行手术治疗。经恰当的抗菌药物积极治疗，绝大多数PID能彻底治愈。抗感染治疗原则经验性、广谱性、及时性和个体化。"}
{"question": "利用重组DNA技术，延长了胰岛素的治疗时效，适用于作基础胰岛素，维持基础血糖稳定的是\nA: 精蛋白性胰岛素\nB: 短效胰岛素\nC: 门冬胰岛素\nD: 低精蛋白锌胰岛素30R\nE: 甘精胰岛素\n", "question_kg": "胰岛素,基础胰岛素,基础血糖稳定", "option_kg": "精蛋白性胰岛素,短效胰岛素,门冬胰岛素,低精蛋白锌胰岛素30R,甘精胰岛素", "answer": "E\n本题考查胰岛素的作用特点。本题考查胰岛素的作用特点。中、长效人胰岛素及长效胰岛素类似物（甘精胰岛素和地特胰岛素利用重组DNA技术，延长了胰岛素的治疗时效）：降低血糖的时效性长，适用于做基础胰岛素，维持基础血糖的稳定。"}
{"question": "用于烫伤病人，伴有脑外伤的患者可使用的镇静药物是\nA: 哌替啶\nB: 地西泮\nC: 含盐饮料\nD: 头孢呋辛\nE: 京万红软膏\n", "question_kg": "烫伤病人,脑外伤,镇静药物", "option_kg": "哌替啶,地西泮,含盐饮料,头孢呋辛,京万红软膏", "answer": "B\n镇痛、镇静时，轻伤员可口服止痛片或肌注哌替啶、吗啡等，重伤员多釆用静脉滴注哌替啶或与异丙嗪合用。伴有脑外伤的患者可使用地西泮。抗感染时，注射破伤风抗毒素（皮试阴性后）和使用抗生素如头孢呋辛。"}
{"question": "患者出现体重增加及严重脱发，可能的原因是\nA: 糖尿病病情进展\nB: 丙戊酸钠的不良反应\nC: 停用了苯妥英钠\nD: 卡马西平的不良反应\nE: 卡马西平和阿卡波糖的药物相互作用\n", "question_kg": "体重增加,严重脱发", "option_kg": "糖尿病病情进展,丙戊酸钠的不良反应,停用了苯妥英钠,卡马西平的不良反应,卡马西平和阿卡波糖的药物相互作用", "answer": "B\n本题考查抗癫痫药。丙戊酸钠可导致的不良反应主要有胃肠道功能紊乱、脱发、体重增加和肝毒性。"}
{"question": "食欲减退（纳差）可服用\nA: 干酵母片，一次0.5~2g，一日3次\nB: 胰酶片，一次0.3~1g，一日3次，餐中服用\nC: 多潘立酮，一次10mg，一日3次，餐前0.5h\nD: 奥美拉唑肠溶片，一次20mg，一日1次，在早餐前服用\nE: 铝碳酸镁咀嚼片，一次500mg，一日3次，餐后1~2h服用\n", "question_kg": "食欲减退,纳差", "option_kg": "干酵母片，一次0.5~2g，一日3次,胰酶片，一次0.3~1g，一日3次，餐中服用,多潘立酮，一次10mg，一日3次，餐前0.5h,奥美拉唑肠溶片，一次20mg，一日1次，在早餐前服用,铝碳酸镁咀嚼片，一次500mg，一日3次，餐后1~2h服用", "answer": "A\n本题考查消化不良。胰腺分泌不足导致肠道胰酶缺乏，应服用胰酶片或多酶片。胃酸分泌过多应采用抑酸药，如质子泵抑制剂奥美拉唑、H2受体阻断剂雷尼替丁。肠道痉挛导致的腹痛应服用促动力药，促进肠道蠕动，如多潘立酮。食欲减退可给予维生素B族或干酵母片。"}
{"question": "连续使用不应超过10日，并在使用期间定期测量眼压的滴眼液是\nA: 硫酸锌滴眼液\nB: 泼尼松滴眼液\nC: 阿昔洛韦滴眼液\nD: 磺胺醋酰钠滴眼液\nE: 色甘酸钠滴眼液\n", "question_kg": "连续使用,10日,使用期间,定期测量眼压", "option_kg": "硫酸锌滴眼液,泼尼松滴眼液,阿昔洛韦滴眼液,磺胺醋酰钠滴眼液,色甘酸钠滴眼液", "answer": "B\n本题考查结膜炎。糖皮质激素类滴眼液不宜长期使用，可诱发或加重青光眼、延缓角膜溃疡愈合，连续用药不应超过10天，并在使用期间定期测量眼压。"}
{"question": "药师在提供药物信息咨询服务时常需查阅各种资料，除药品说明书外，还可以查阅多种常用药物信息资料，查询注射剂的配伍禁忌可首选的书籍是\nA: 《新编药物学》\nB: 《妊娠期和哺乳期用药》\nC: 《中华人民共和国药典》\nD: 《药物流行病学》\nE: 《注射药物手册》\n", "question_kg": "注射剂的配伍禁忌", "option_kg": "《新编药物学》,《妊娠期和哺乳期用药》,《中华人民共和国药典》,《药物流行病学》,《注射药物手册》", "answer": "E\n2.《注射药物手册》提供各种药物配伍和稳定性资料，这些信息主要以表格形式列出，便于迅速查阅，书中还包括给药途径以及药品规格等内容。"}
{"question": "已被批准用于提早绝经女性0P防治的药物是\nA: 雷洛昔芬\nB: 阿仑膦酸\nC: 维生素D\nD: 甲状旁腺\nE: 维生素C\n", "question_kg": "绝经,0P防治", "option_kg": "雷洛昔芬,阿仑膦酸,维生素D,甲状旁腺,维生素C", "answer": "B\n1.雷洛昔芬60 mg, qd巳经被批准用于 绝经后女性0P的防治。2.阿仑膦酸已被批准用 于提早绝经女性0P的防治，预防剂量为5 mg/d 或35 mg/w,治疗剂量为10 mg/d或70 mg/w。"}
{"question": "α-葡萄糖苷酶抑制剂的常见不良反应为\nA: 胃胀\nB: 肠呜音亢进\nC: 便秘\nD: 肝药酶升高\nE: 肠梗阻\n", "question_kg": "α-葡萄糖苷酶抑制剂", "option_kg": "胃胀,肠呜音亢进,便秘,肝药酶升高,肠梗阻", "answer": "A\n本题考查α-葡萄糖苷酶抑制剂的不良反应。α-葡萄糖苷酶抑制剂的常见不良反应为胃肠道反应，最常见胃胀、腹胀、排气增加、腹痛、胃肠痉挛性疼痛、肠鸣响：少见肝药酶升高：偶见腹泻、便秘、肠梗阻、肠鸣音亢进；α-葡萄糖苷酶抑制剂服后使未消化的碳水化合物停滞于肠道，由于肠道细菌的酵解，使气体产生增多，因此常致胀气和引起腹泻，其可通过缓慢增加剂量和控制饮食而减轻反应的程度，或多在继续用药中消失。故正确答案为A。"}
{"question": "患者，女,28岁，怀孕2个月，佩戴近视眼镜，近期眼部发痒，感觉眼内有异物感，畏光，迎风流泪，不时在眼边积存少量的分泌物，经检查诊断为沙眼。患者用药过程中，以下叙述正确的是\nA: 该患者可以佩戴隐形眼镜\nB: 该患者症状消失后即可停药\nC: 该患者需联合用药控制病情\nD: 该患者禁用酞丁安滴眼液治疗沙眼\nE: 该患者可使用金霉素眼膏作为长期沙眼用药\n", "question_kg": "女,28岁,怀孕2个月,佩戴近视眼镜,眼部发痒,眼内有异物感,畏光,迎风流泪,沙眼", "option_kg": "该患者可以佩戴隐形眼镜,该患者症状消失后即可停药,该患者需联合用药控制病情,该患者禁用酞丁安滴眼液治疗沙眼,该患者可使用金霉素眼膏作为长期沙眼用药", "answer": "D\n沙眼及眼部有感染者切勿佩戴隐形眼镜，否则会导致严重后果。沙眼患者应按时用药，症状消失后未经医生认定，不可随便停药。发生沙眼时，在同一时期内，用药种类宜少，药物以一种为主。金霉素眼膏不宜长期连续使用，使用3~4日症状未缓解时，应停药就医。育龄妇女慎用酞丁安滴眼液，妊娠期妇女禁用猷丁安滴眼液。"}
{"question": "关于药物毒性作用，以下说法正确的是\nA: 药物致毒性作用多以被动方式暴露于人体\nB: 毒物致毒性作用多以主动方式暴露于人体\nC: 用药剂量过大，可导致毒性反应\nD: 药物的结构，与毒性反应无关\nE: 用药时间长短，与毒性反应无关\n", "question_kg": "药物毒性作用", "option_kg": "药物致毒性作用多以被动方式暴露于人体,毒物致毒性作用多以主动方式暴露于人体,用药剂量过大，可导致毒性反应,药物的结构，与毒性反应无关,用药时间长短，与毒性反应无关", "answer": "C\n本题考查的是药物的毒性作用。毒物多以被动方式（接触、吸入、误服、环境污染等）暴露于人体，在其暴露剂量下就可能产生毒性作用；而药物的毒性通常是在治疗疾病时（或者误服、自杀服用等）因用药剂量过高、用药时间过长或用药者为过敏体质、遗传异常时才会出现毒性作用。药物的结构决定药物的效应和毒性，同一类药物，结构（包括取代基）不同，毒性有很大差异。"}
{"question": "KDIGO推荐的CKD分期方法主要依据指标是\nA: 肌酐清除率（CrCI）\nB: 肾小球滤过率（GFR）\nC: 尿微量白蛋白肌酐比值（ACR）\nD: 尿微量白蛋白排泄率（AER）\nE: 尿素氮（BUN）\n", "question_kg": "", "option_kg": "肌酐清除率（CrCI）,肾小球滤过率（GFR）,尿微量白蛋白肌酐比值（ACR）,尿微量白蛋白排泄率（AER）,尿素氮（BUN）", "answer": "B\n本题考查慢性肾脏病。目前国际通用的慢性肾脏病分期方法是在2012年KDIGO修订的，依据肾小球滤过率（GFR）大小，将慢性肾脏病分为5期。"}
{"question": "用于胆石症的非手术治疗，属于钙通道阻滞剂不可掰开嚼碎且须避免卧位服用的药物是\nA: 吗啡\nB: 熊去氧胆酸片\nC: 匹维溴铵片\nD: 山莨菪碱片\nE: 消炎利胆片\n", "question_kg": "钙通道阻滞剂,嚼碎,卧位服用,药物,胆石症,非手术治疗", "option_kg": "吗啡,熊去氧胆酸片,匹维溴铵片,山莨菪碱片,消炎利胆片", "answer": "C\n本题考查胆石症与胆囊炎。匹维溴铵是一种对胃肠道平滑肌有高度选择性解痉作用的钙通道阻滞剂，阻断Ca2+进入肠壁平滑肌细胞而达到解痉作用。该药对口腔具有一定麻醉作用，需进餐时整片吞服，不可咀嚼或掰嚼，不宜卧位或睡前服用。"}
{"question": "患者，男，45岁，患有高血压。因感冒发热、咽痛、流鼻涕到药店买药，药师不应推荐其使用的药物是\nA: 扑感片\nB: 抗感灵片\nC: 维C银翘片\nD: 盐酸伪麻黄碱片\nE: 对乙酰氨基酚片\n", "question_kg": "高血压,感冒发热,咽痛,流鼻涕,药店,药师", "option_kg": "扑感片,抗感灵片,维C银翘片,盐酸伪麻黄碱片,对乙酰氨基酚片", "answer": "D\n伪麻黄碱是鼻黏膜血管收缩药，对伴有心脏病、高血压、甲状腺功能亢进症、肺气肿、青光眼、前列腺增生症者需慎用。"}
{"question": "对服用双炔失碳酯后月经周期延长或闭经者，可加服\nA: 甲羟孕酮和炔雌醇\nB: 炔雌醇\nC: 维生素B6\nD: 去氧孕烯\nE: 孕二烯酮\n", "question_kg": "双炔失碳酯,月经周期延长,闭经", "option_kg": "甲羟孕酮和炔雌醇,炔雌醇,维生素B6,去氧孕烯,孕二烯酮", "answer": "A\n对服用双炔失碳酶后月经周期延长或闭经者，可加服甲羟孕酮25mg和炔雌醇0.015mg。"}
{"question": "下列关于药物对内分泌系统的毒性，叙述错误的是\nA: 肾上腺的损害较少发生在髓质\nB: 药物对内分泌器官的损害最常发生在肾上腺\nC: 克罗米酚可引起性腺毒性\nD: 胺碘酮可引起甲状腺毒性\nE: 氯丙嗪可引起胰腺毒性\n", "question_kg": "", "option_kg": "肾上腺的损害较少发生在髓质,药物对内分泌器官的损害最常发生在肾上腺,克罗米酚可引起性腺毒性,胺碘酮可引起甲状腺毒性,氯丙嗪可引起胰腺毒性", "answer": "E\n本题考查的是药物对机体组织器官的毒性作用。对肾上腺的损害多发生在束状带和网状带，球状带及髓质发生较少。药物对内分泌器官的损害最常发生在肾上腺，其后依次为甲状腺、胰腺、垂体和甲状旁腺。常见引起甲状腺毒性作用的药物有抗甲状腺药、含碘药物胺碘酮和碘化甘油等；常见引起胰腺毒性作用的药物有四氧嘧啶和链脲佐菌素；常见引起垂体毒性作用的药物有抗精神失常药氯丙嗪和舒必利；常见引起性腺毒性作用的药物有抗肿瘤药秋水仙碱、顺铂、烷化剂等、睾酮、抗雌激素类药氯米芬和克罗米酚。"}
{"question": "患儿，男，3岁，体重15kg，因出现脐周围和上腹部疼痛，疑似蛔虫感染，亲属前来药店购买治疗药物。药师给予的购药指导，错误的是\nA: 给予患儿服用枸橼酸哌嗪1.5g睡前顿服，连续2日\nB: 应注意观察大便有无虫体，如未根治，则需进行第二个疗程的治疗，但两次疗程间应至少间隔1~2周时间\nC: 如漏服，应尽快补服，即使已接近下一次服药的时间，也应补服\nD: 不喝生水，餐前、便后要洗手，生吃瓜果要洗净；勤剪指甲，并纠正儿童吸吮手指的不良习惯\nE: 如有口吐蛔虫症状，应服用复方甲苯咪唑\n", "question_kg": "脐周围和上腹部疼痛,蛔虫感染,购药指导", "option_kg": "给予患儿服用枸橼酸哌嗪1.5g睡前顿服，连续2日,应注意观察大便有无虫体，如未根治，则需进行第二个疗程的治疗，但两次疗程间应至少间隔1~2周时间,如漏服，应尽快补服，即使已接近下一次服药的时间，也应补服,不喝生水，餐前、便后要洗手，生吃瓜果要洗净；勤剪指甲，并纠正儿童吸吮手指的不良习惯,如有口吐蛔虫症状，应服用复方甲苯咪唑", "answer": "C\n本题考查蛔虫病。儿童口服枸橼酸哌嗪，剂量100~160mg/kg，该患儿体重15kg，可服用剂量范围1.5g~2.4g；连续服用2日后如果驱虫效果不理想，可在1~2周后再服用2日。在每一个疗程中，如果第一天正常服用，第二天漏服，可尽快补服，剂量需增加；如果间隔时间长，快接近第二次服药时间，可不必再服，也不必增加剂量，故C选项错误。"}
{"question": "根据KDIGO推荐CKD的GFR分期，肾小球滤过率（GFR）为25ml/（min·1.73m2）属于\nA: G1期，肾功能正常或增高\nB: G2期，肾功能轻度下降\nC: G3期，轻至重度下降\nD: G4期，重度下降\nE: G5期，肾功能衰竭\n", "question_kg": "肾小球滤过率,GFR,25ml/（min·1.73m2）", "option_kg": "G1期，肾功能正常或增高,G2期，肾功能轻度下降,G3期，轻至重度下降,G4期，重度下降,G5期，肾功能衰竭", "answer": "D\n本题考查慢性肾脏病（CKD）分期。CKD分期一般推荐使用肾小球滤过率作为评价指标，不推荐使用肌酐清除率作为评价指标。"}
{"question": "同用可抵消降钙素对高钙血症疗效的是\nA: 维生素D\nB: 钙剂\nC: 双膦酸盐类骨吸收抑制剂\nD: 铁剂\nE: 铝剂\n", "question_kg": "降钙素,高钙血症", "option_kg": "维生素D,钙剂,双膦酸盐类骨吸收抑制剂,铁剂,铝剂", "answer": "A\n本题考查抑制骨吸收药的药物相互作用。与含铝、镁、铁剂合用，可影响降钙素的吸收。降钙素与维生素D同用可抵消降钙素对高钙血症的疗效。"}
{"question": "下列关于体内药物与血浆蛋白质结合特点的叙述，不正确的是\nA: 此种结合是可逆的\nB: 能增加药物消除速度\nC: 是药物在血浆中的一种贮存形式\nD: 减少药物的毒副作用\nE: 减少药物表观分布容积\n", "question_kg": "体内药物,血浆蛋白质结合特点", "option_kg": "此种结合是可逆的,能增加药物消除速度,是药物在血浆中的一种贮存形式,减少药物的毒副作用,减少药物表观分布容积", "answer": "B\n本题考查的是血浆蛋白质结合的特点。药物与血浆蛋白可逆性结合，是药物在血浆中的一种贮存形式，能降低药物的分布与消除速度，使血浆中游离型药物保持一定的浓度和维持一定的时间。毒副作用较大的药物与血浆蛋白结合可起到减毒和保护机体的作用。血浆蛋白结合率高的药物，血药浓度较高（主要分布在血液中，分布体积小），表观分布容积较小。"}
{"question": "6个月以下、有过手足搐搦者肌注维生素D3的前3天应合用\nA: 碳酸氢钙\nB: 阿仑膦酸\nC: 氯化钙\nD: 降钙素\nE: 泼尼松\n", "question_kg": "6个月以下,手足搐搦者,肌注维生素D3", "option_kg": "碳酸氢钙,阿仑膦酸,氯化钙,降钙素,泼尼松", "answer": "C\n6个月以下、有过手足搐搦者肌注维生 素％的前3天应该合用10%氯化钙5 ml, tid, 稀释后口服，3~5天后改为葡萄糖酸钙，以防 止高氯酸性中毒。"}
{"question": "维生素A易诱发的肝损害类型为\nA: 脂肪肝\nB: 肝细胞坏死\nC: 胆汁淤积\nD: 纤维化及肝硬化\nE: 慢性坏死性肝炎\n", "question_kg": "维生素A", "option_kg": "脂肪肝,肝细胞坏死,胆汁淤积,纤维化及肝硬化,慢性坏死性肝炎", "answer": "D\n本题考查的是药物的毒性作用。药物性肝损害类型及常见诱发药物。"}
{"question": "静脉注射过快会引起呼吸抑制，并可导致房室传导阻滞、心室颤动的药物是\nA: 雷尼替丁\nB: 罂粟碱\nC: 青霉素\nD: 维生素C\nE: 维生素K\n", "question_kg": "呼吸抑制,房室传导阻滞,心室颤动", "option_kg": "雷尼替丁,罂粟碱,青霉素,维生素C,维生素K", "answer": "B\n本题考查药学咨询。抑酸剂雷尼替丁静脉注射速度过快可引起心动过缓，必须控制速度。血管扩张药罂粟碱静脉注射过快可引起呼吸抑制，并可导致房室传导阻滞、心室颤动，甚至死亡。维生素K静脉注射速度过快，可见面部潮红、出汗、胸闷、血压下降，甚至虚脱等，提示应予注意，并尽量选择肌内注射。"}
{"question": "与骨折和心力衰竭风险增加相关，有心力衰竭、活动性肝病及严重骨质疏松或有骨折病史的患者应禁用的降糖药是\nA: 吡格列酮\nB: 格列吡嗪\nC: 胰岛素\nD: 伏格列波糖\nE: 二甲双胍\n", "question_kg": "心力衰竭,活动性肝病,严重骨质疏松,骨折,禁用的降糖药", "option_kg": "吡格列酮,格列吡嗪,胰岛素,伏格列波糖,二甲双胍", "answer": "A\n本题考查降糖药。噻唑皖二酮类降糖药的使用与骨折和心力衰竭风险增加相关，有心力衰竭（NYHA心功能分级Ⅱ级以上）、活动性肝病及严重骨质疏松或有骨折病史的患者应禁用本类药物。二甲双胍不经肝脏代谢，直接以原型经肾脏排泄，当肾功能受损时，易发生二甲双胍和乳酸在体内堆积，增加乳酸性酸中毒风险。因此，双胍类药物慎用或禁用于肾功能不全患者。新发2型糖尿病患者如有明显的高血糖症状、发生酮症或酮症酸中毒，可首选胰岛素治疗，血糖得到良好控制、症状得到显著缓解后再根据病情确定后续的治疗方案。2型糖尿病患者虽不需要胰岛素来维持生命，但当口服降糖药效果不佳或存在口服药使用禁忌时，仍需使用胰岛素控制高血糖，并降低糖尿病并发症的发生危险。"}
{"question": "烟酸主要会造成\nA: 中性粒细胞减少\nB: 嗜酸性粒细胞增多\nC: 嗜酸性粒细胞减少\nD: 嗜碱性粒细胞增多\nE: 淋巴细胞增多\n", "question_kg": "烟酸", "option_kg": "中性粒细胞减少,嗜酸性粒细胞增多,嗜酸性粒细胞减少,嗜碱性粒细胞增多,淋巴细胞增多", "answer": "C\n本题考查药物对血细胞的影响。磺胺类药、解热镇痛药、部分抗生素、抗甲状腺制剂（丙硫氧嘧啶、甲巯咪唑）可引起白细胞（中性粒细胞）减少。头孢拉定、头孢氨苄。头孢呋辛钠、头孢哌酮等抗生素可引起嗜酸性粒细胞增多。烟酸、甲状腺素、肾上腺皮质激素可引起嗜酸性粒细胞减少。氯霉素、噻氯匹定、阿司匹林、阿加曲班、肝素钠、依诺肝素、磺达肝癸钠、利奈唑胺等可引起血小板减少。"}
{"question": "盐酸多柔比星产生抗肿瘤活性的作用制剂是\nA: 抑制DNA拓扑异构酶Ⅱ\nB: 与DNA发生烷基化\nC: 拮抗胸腺嘧啶的生物合成\nD: 抑制二氢叶酸还原酶\nE: 干扰肿瘤细胞的有丝分裂\n", "question_kg": "盐酸多柔比星", "option_kg": "抑制DNA拓扑异构酶Ⅱ,与DNA发生烷基化,拮抗胸腺嘧啶的生物合成,抑制二氢叶酸还原酶,干扰肿瘤细胞的有丝分裂", "answer": "A\n本题考查的是盐酸多柔比星的药物作用机制。多柔比星属于蒽醌类抗生素，能够抑制拓扑异构酶Ⅱ，影响DNA的结构和功能。"}
{"question": "蛔虫病是蛔虫寄生于人体小肠内的寄生虫病，应用适宜的抗虫药治疗可以起到很好的效果，下列关于常用抗虫药的用法用量错误的是\nA: 阿苯达唑，成人治疗蛔虫感染，以单剂量0.4g顿服\nB: 甲苯咪唑，成人治疗蛔虫感染，一次0.2g顿服\nC: 噻嘧啶，成人治疗蛔虫感染10mg/kg顿服，无需应用缓泻药\nD: 枸橼酸哌嗪，成人治疗蛔虫感染，一次3-3.5g,餐中与食物同服\nE: 左旋咪唑，成人治疗蛔虫感染，一次1.5~2.5mg/kg或一次150mg,空腹或睡前顿服\n", "question_kg": "", "option_kg": "阿苯达唑，成人治疗蛔虫感染，以单剂量0.4g顿服,甲苯咪唑，成人治疗蛔虫感染，一次0.2g顿服,噻嘧啶，成人治疗蛔虫感染10mg/kg顿服，无需应用缓泻药,枸橼酸哌嗪，成人治疗蛔虫感染，一次3-3.5g,餐中与食物同服,左旋咪唑，成人治疗蛔虫感染，一次1.5~2.5mg/kg或一次150mg,空腹或睡前顿服", "answer": "D\n枸橼酸哌嗪，成人治疗蛔虫感染，一次3~3.5g,睡前顿服，连服2日，一般不必同服缓泻药。"}
{"question": "关于急性支气管炎的治疗，下列说法错误的是\nA: 治疗通常是对症和支持疗法，包括镇咳药、祛痰药、第一代抗组胺药、减充血药、B受体激动剂等\nB: 对于急性单纯性支气管炎不建议常规使用抗菌药物\nC: 伴有喘息的急性支气管炎患者可选用p受体激动剂\nD: 镇痛药和退热药可用于治疗相关的全身不适、肌痛和发热\nE: 咳嗽频繁的患者推荐使用可待因，镇咳作用强\n", "question_kg": "急性支气管炎,治疗,治疗", "option_kg": "治疗通常是对症和支持疗法，包括镇咳药、祛痰药、第一代抗组胺药、减充血药、B受体激动剂等,对于急性单纯性支气管炎不建议常规使用抗菌药物,伴有喘息的急性支气管炎患者可选用p受体激动剂,镇痛药和退热药可用于治疗相关的全身不适、肌痛和发热,咳嗽频繁的患者推荐使用可待因，镇咳作用强", "answer": "E\n急性支气管炎患者对症治疗中常用的镇:咳药有右美沙芬、喷托维林、苯丙哌林，避免：使用可待因，因其具有成瘾性。"}
{"question": "针对单纯严重乙醇中毒同时出现烦躁不安症状的患者，下列救治措施，错误的是\nA: 静脉滴注美他多辛0.9g\nB: 适当补充维生素C\nC: 静脉注射纳洛酮0.4m萨吗啡20mg\nD: 肌内注射维生素B1、维生素B6和烟酸各100mg\nE: 静脉注射50%荀萄糖注射液100ml和胰岛素20U\n", "question_kg": "乙醇中毒,烦躁不安", "option_kg": "静脉滴注美他多辛0.9g,适当补充维生素C,静脉注射纳洛酮0.4m萨吗啡20mg,肌内注射维生素B1、维生素B6和烟酸各100mg,静脉注射50%荀萄糖注射液100ml和胰岛素20U", "answer": "C\n急性酒精中毒应慎重使用镇静剂，勿使用吗啡及巴比妥类药，以防止加重呼吸抑制。"}
{"question": "稳定型心绞痛临床表现有很多，其中描述错误的是\nA: 心绞痛一般持续半小时\nB: 疼痛常为压迫、发闷或紧缩性\nC: 疼痛多发生于劳力或激动的当时\nD: 胸痛主要在胸骨体之后，可波及心前区\nE: 一般在停止原来诱发症状的活动后即可缓解\n", "question_kg": "心绞痛,稳定型,临床表现,,,", "option_kg": "心绞痛一般持续半小时,疼痛常为压迫、发闷或紧缩性,疼痛多发生于劳力或激动的当时,胸痛主要在胸骨体之后，可波及心前区,一般在停止原来诱发症状的活动后即可缓解", "answer": "A\n心绞痛一般持续数分钟至十余分钟，多为3~5分钟，很少超过半小时"}
{"question": "对于尿比重叙述正确的是\nA: 尿比重系指在37摄氏度时尿液与同体积纯水的重量之比\nB: 尿比重数值的大小取决于尿量的多少\nC: 新生儿的正常尿比重一般高于成人的正常尿比重\nD: 尿比重增高见于急性肾小球肾炎、心力衰竭、糖尿病等\nE: 尿比重降低见于脱水、高热、慢性肾小球肾炎等\n", "question_kg": "尿比重", "option_kg": "尿比重系指在37摄氏度时尿液与同体积纯水的重量之比,尿比重数值的大小取决于尿量的多少,新生儿的正常尿比重一般高于成人的正常尿比重,尿比重增高见于急性肾小球肾炎、心力衰竭、糖尿病等,尿比重降低见于脱水、高热、慢性肾小球肾炎等", "answer": "D\n尿比重系指在4摄氏度时尿液与同体积纯水的重量之比。在正常情况下，人体为维持体液和电解质的平衡，通过肾脏排出水分和多种固体物质进行调节。尿比重可以反映肾小管浓缩和稀释功能，尿比重受尿中所含可溶性物质的数量、质量及尿量的影响，即取决于尿液中溶解物质（尿素、氯化钠）的浓度，其中尿素主要反映食物中蛋白质的含量、氯化钠反映盐的含量。尿比重增高见于急性肾小球肾炎、心力衰竭、糖尿病、脱水、高热等；尿比重降低见于慢性肾小球肾炎、慢性肾功能不全、尿崩症等。"}
{"question": "患者，男，65岁，诊断为持续性心房颤动，医生处方胺碘酮和华法林治疗。患者既往有高血压、糖尿病、冠心病和高脂血症，目前正在服用贝那普利、美托洛尔、二甲双胍、阿卡波糖、辛伐他汀等药物治疗。根据患者用药情况，药师提出的合理化药物治疗建议，不包括\nA: 患者在复律成功后，尽可能以最小的胺碘酮剂量维持治疗\nB: 因为胺碘酮和贝那普利存在具有潜在临床意义的药物相互作用，建议换成氨氯地平等CCB类降压药\nC: 胺碘酮可以显著抑制CYP2D6，减慢美托洛尔的代谢，应该根据患者心率和血压调整美托洛尔剂量\nD: 胺碘酮能增加华法林的抗凝活性，在逐渐降低胺碘酮剂量的同时，注意随时根据INR值调整华法林的剂量\nE: 胺碘酮和辛伐他汀存在具有潜在临床意义的药物相互作用，合用时应该限制辛伐他汀的日剂量（不超过20mg/d）\n", "question_kg": "胺碘酮,华法林,高血压,糖尿病,贝那普利,美托洛尔,辛伐他汀", "option_kg": "患者在复律成功后，尽可能以最小的胺碘酮剂量维持治疗,因为胺碘酮和贝那普利存在具有潜在临床意义的药物相互作用，建议换成氨氯地平等CCB类降压药,胺碘酮可以显著抑制CYP2D6，减慢美托洛尔的代谢，应该根据患者心率和血压调整美托洛尔剂量,胺碘酮能增加华法林的抗凝活性，在逐渐降低胺碘酮剂量的同时，注意随时根据INR值调整华法林的剂量,胺碘酮和辛伐他汀存在具有潜在临床意义的药物相互作用，合用时应该限制辛伐他汀的日剂量（不超过20mg/d）", "answer": "B\n本题考查房颤。胺碘酮是肝药酶CYP2D6、CYP2C9、CYP2C19、CYP3A4抑制剂，不影响贝那普利代谢，B选项错误。"}
{"question": "患者，男，32岁，患有肠易激综合征（IBS），常排便较急，一般每日3~5次，可有黏液，但无脓血，近期服用吗氯贝胺控制抑郁症。针对该患者，不宜使用的IBS治疗药物是\nA: 蒙脱石散\nB: 利福昔明\nC: 山莨菪碱\nD: 地芬诺酯\nE: 鲁比前列酮\n", "question_kg": "肠易激综合征（IBS）,吗氯贝胺", "option_kg": "蒙脱石散,利福昔明,山莨菪碱,地芬诺酯,鲁比前列酮", "answer": "D\n本题考查肠易激综合征用药。5个选项中药物均可用于腹泻型IBS，但地芬诺酯不能与单胺氧化酶抑制剂合用，可能有发生高血压危象的潜在危险。"}
{"question": "以下哪项不是药物流产的适应证\nA: 妊娠≤49日\nB: 多次人工流产术史\nC: B超确诊为宫内妊娠\nD: 人工流产术高危因素者\nE: 本人自愿、年龄>40岁的健康女性\n", "question_kg": "药物流产", "option_kg": "妊娠≤49日,多次人工流产术史,B超确诊为宫内妊娠,人工流产术高危因素者,本人自愿、年龄>40岁的健康女性", "answer": "E\n药物流产的适应证：1.妊娠≤49日，本 人自愿、年龄<40岁的健康女性；2.血或尿的 人绒毛膜促性腺激素（hCG）阳性，B超确诊为 宫内妊娠；3.人工流产术高危因素者，如瘢痕 子宫、哺乳期、宫颈发育不良或严重骨盆畸 形；4.多次人工流产术史，对手术流产有恐惧 和顾虑心理者。"}
{"question": "属于第二代CCB的是\nA: 氨氯地平\nB: 左旋氨氯地平\nC: 硝苯地平控释片\nD: 乐卡地平\nE: 拉西地平\n", "question_kg": "", "option_kg": "氨氯地平,左旋氨氯地平,硝苯地平控释片,乐卡地平,拉西地平", "answer": "C\n本题考查钙通道阻滞剂的作用特点。第二代CCB通过改革为缓释或控释剂型而使药代动力学特性有了明显改善（如硝苯地平控释片，以独特的胃肠膜控制技术和零级释放模式使药物24小时均匀释放，保证了药物治疗的长效性和平稳性）。其余四个选项的药物是第三代CCB。故正确答案为C。"}
{"question": "下列关于药物剂量与效应关系的叙述，错误的有\nA: 以药理效应强度为纵坐标，药物剂量或浓度为横坐标作图，得到直方双曲线\nB: 将药物浓度或剂量用对数值作图，则呈现S形曲线\nC: 量-效曲线的斜率小，表示药量微小的变化即可引起效应的明显变化\nD: 质反应用累加阳性率与对数剂量（浓度）作图，也呈现出S形量-效曲线\nE: 最小有效量指引起药理效应的最小药物剂量，也称阈剂量\n", "question_kg": "药物剂量与效应关系,叙述", "option_kg": "以药理效应强度为纵坐标，药物剂量或浓度为横坐标作图，得到直方双曲线,将药物浓度或剂量用对数值作图，则呈现S形曲线,量-效曲线的斜率小，表示药量微小的变化即可引起效应的明显变化,质反应用累加阳性率与对数剂量（浓度）作图，也呈现出S形量-效曲线,最小有效量指引起药理效应的最小药物剂量，也称阈剂量", "answer": "C\n本题考查的是药物剂量与效应关系。量-效曲线斜率大的药物药量发生微小的变化，可引起效应的明显变化。"}
{"question": "对骨质疏松症相关的疼痛有镇痛作用，可抑制前列腺素的合成；通过中枢神经系统直接发挥中枢镇痛作用的是\nA: 阿仑膦酸钠\nB: 唑来膦酸\nC: 帕米膦酸二钠\nD: 依替膦酸二钠\nE: 降钙素\n", "question_kg": "骨质疏松症,前列腺素,中枢镇痛作用", "option_kg": "阿仑膦酸钠,唑来膦酸,帕米膦酸二钠,依替膦酸二钠,降钙素", "answer": "E\n本题考查抑制骨吸收药的作用特点。降钙素对骨质疏松症相关的疼痛有镇痛作用，可抑制前列腺素的合成；通过中枢神经系统直接发挥中枢镇痛作用；与其具有β-内啡肽作用有关：降钙素尚能抑制枸橼酸和乳酸溶酶体酶等疼痛因子的释放，并能增强其他止痛剂的效果。"}
{"question": "视疲劳所呈现的显著临床特征是\nA: 复视\nB: 泪液减少\nC: 视物时症状加重\nD: 眼睑沉重、痉挛\nE: 近距离视物出现视力模糊\n", "question_kg": "视疲劳", "option_kg": "复视,泪液减少,视物时症状加重,眼睑沉重、痉挛,近距离视物出现视力模糊", "answer": "C\n视疲劳是指视物时出现视觉障碍，且有眼部紧张及压迫感等不适，严重者可伴有头晕、头痛，胃肠功能障碍，健忘等症状。视物时症状加重是视疲劳所呈现的显著临床特征。"}
{"question": "患者，女，28岁，妊娠3个月，实验室检:查：Hb95g/L,临床诊断为缺铁性贫血，处方口服硫酸亚铁片。下列向患者交代的用药注意事项，叙述错误的是\nA: 宣空腹服用\nB: 避免应用抑酸药\nC: 宜同时补充维生素C\nD: 不宜与钙剂同时服用\nE: 不宜同时进食牛奶和蛋类\n", "question_kg": "患者,女,28岁,妊娠3个月,Hb95g/L,缺铁性贫血,硫酸亚铁片,", "option_kg": "宣空腹服用,避免应用抑酸药,宜同时补充维生素C,不宜与钙剂同时服用,不宜同时进食牛奶和蛋类", "answer": "A\n铁剂不能与钙剂同服， 否则将影响吸 收。 二价铁才能被人体所吸收， 服用维生素C 可以促进三价铁还原为二价铁， 利于吸收。 抑 酸剂、抗酸剂均不宜与铁剂同服， 否则将降低胃液酸性， 不利于铁剂吸收。 牛奶、 蛋类等高蛋白食物可降低铁剂吸收。 尽管空腹服用亚铁 盐吸收最好， 但其胃肠反应（胃灼热感、 恶心、 上腹不适和腹泻等）常使患者不能耐受， 因此建议在餐后服用， 可有较好的耐受性。"}
{"question": "患者，男，58岁，患抑郁症服用文拉法辛，3个月后经医生评估治疗失败，建议改用褪黑素受体激动剂阿戈美拉汀。有关阿戈美拉汀的用药注意事项，错误的是\nA: 乙肝、丙肝病毒携带者禁用\nB: ALT>40U/L的患者禁用\nC: 用药期间禁止合用氟伏沙明\nD: 用药期间禁止服用环丙沙星\nE: 早餐后服用\n", "question_kg": "男,58岁,患抑郁症服用文拉法辛,3个月后经医生评估治疗失败,建议改用褪黑素受体激动剂阿戈美拉汀。有关阿戈美拉汀的用药注意事项,文拉法辛,褪黑素受体激动剂阿戈美拉汀", "option_kg": "乙肝、丙肝病毒携带者禁用,ALT>40U/L的患者禁用,用药期间禁止合用氟伏沙明,用药期间禁止服用环丙沙星,早餐后服用", "answer": "E\n本题考查阿戈美拉汀。该药具有抗抑郁和助眠双重作用，应睡前服用，E选项错误。本药对肝功能异常者禁用，如乙肝病毒携带者/患者、丙肝病毒携带者/患者、肝功能损害患者或氨基转移酶升高超过正常参考范围上限者禁用。禁止与强效CYP1A2抑制剂（如氟伏沙明、环丙沙星）合用。"}
{"question": "肺结核患者大咯血时，可对症应用\nA: 氨基己酸\nB: 氯吡格雷\nC: 垂体后叶素\nD: 维生素C\nE: 叶酸\n", "question_kg": "肺结核,大咯血", "option_kg": "氨基己酸,氯吡格雷,垂体后叶素,维生素C,叶酸", "answer": "C\n本题考查肺结核。少量咯血时多以安慰和消除紧张情绪、卧床休息为主，可用氨基己酸、凝血酶、卡络磺钠等药物止血。大咯血应迅速畅通气道可使用垂体后叶素8~10U缓脉静脉推注，起到收缩血管的作用；血压正常者可使用酚妥拉明10~20mg加入生理盐水250ml中缓慢静脉滴注。"}
{"question": "糖尿病患者尿常规检查可发现\nA: 尿葡萄糖阳性\nB: 尿胆红素阳性\nC: 尿血红蛋白阳性\nD: 尿淀粉酶增高\nE: 尿尿酸升高\n", "question_kg": "", "option_kg": "尿葡萄糖阳性,尿胆红素阳性,尿血红蛋白阳性,尿淀粉酶增高,尿尿酸升高", "answer": "A\n本题考查尿常规检查与疾病关系。胆红素是血红蛋白的降解产物，在正常尿液中不含有胆红素。尿胆红素的检出是显示肝细胞损伤和鉴别黄疸类型的重要指标。糖尿病患者血糖、尿糖均升高。痛风患者尿酸增多，血尿酸、尿尿酸均升高。红细胞被大量破坏，产生过多的游离血红蛋白，经肾由尿液排出，引起尿血红蛋白阳性，常见于创伤性疾病（如严重烧伤）、溶血性贫血、应用具有溶血性毒副作用的药物（如阿司匹林、磺胺类药）。"}
{"question": "根据总胆红素（STB）值可判定有无黄疸、黄疸发生程度及演变过程，以下对应错误的是\nA: STB17.1-34.2μmol/L时为隐性黄疸或亚临床性黄疸\nB: STB34.2-171μmol/L时为轻度黄疸\nC: STB68.4~171μmol/L时为轻度黄疸\nD: STB171-342μmol/L时为中度黄疸\nE: STBA342μmol/L时为高度黄疸\n", "question_kg": "STB", "option_kg": "STB17.1-34.2μmol/L时为隐性黄疸或亚临床性黄疸,STB34.2-171μmol/L时为轻度黄疸,STB68.4~171μmol/L时为轻度黄疸,STB171-342μmol/L时为中度黄疸,STBA342μmol/L时为高度黄疸", "answer": "C\nSTB34.2-171μmol/L时为轻度黄疸。"}
{"question": "某些人吃蚕豆或服用伯氨喹啉类药物后可出现血红蛋白尿、黄疸、贫血等急性溶血反应，可能是缺乏\nA: 乙醛脱氢酶\nB: 血浆假性胆碱酯酶\nC: 葡萄糖-6-磷酸脱氢酶（G-6-PD）\nD: 胃蛋白酶\nE: 谷丙转氨酶\n", "question_kg": "血红蛋白尿,黄疸,贫血,急性溶血反应", "option_kg": "乙醛脱氢酶,血浆假性胆碱酯酶,葡萄糖-6-磷酸脱氢酶（G-6-PD）,胃蛋白酶,谷丙转氨酶", "answer": "C\n本题考查的是机体代谢的多态性对药物的影响。G-6-PD缺乏症是一种主要表现为溶血性贫血的遗传病，平时一般无症状，但在吃蚕豆或服用伯氨喹啉类药物后可出现血红蛋白尿、黄疸、贫血等急性溶血反应。血浆假性胆碱酯酶缺乏的人对琥珀胆碱水解灭活能力减弱，常规剂量应用时可以引起呼吸肌麻痹时间延长。"}
{"question": "接受HIV抗病毒治疗的患者一般是\nA: 急性感染期患者\nB: CD4+T淋巴细胞<1000/ul\nC: 出现淋巴结肿大患者\nD: 无症状病毒携带期患者\nE: CD4+T淋巴细胞计数<350/ul或进入艾滋病期的患者\n", "question_kg": "HIV", "option_kg": "急性感染期患者,CD4+T淋巴细胞<1000/ul,出现淋巴结肿大患者,无症状病毒携带期患者,CD4+T淋巴细胞计数<350/ul或进入艾滋病期的患者", "answer": "E\n急性感染期和无症状病毒携带期一般不 需要抗病毒治疗，目前我国的HIV治疗规范建 议：CD4+T淋巴细胞计数<350/uL心或进入艾滋 病期的患者均应接受抗病毒治疗，否则治疗效 果不大，毒副作用也强"}
{"question": "以下血浆脂质水平检查结果中，不能作为高脂血症判断指标的是\nA: 三酰甘油（TG）高于同年龄正常值\nB: 总胆固醇（TC）高于同年龄正常值\nC: 低密度脂蛋白胆固醇（LDL-C）高于同年龄正常值\nD: 高密度脂蛋白胆固醇（HDL-C）高于同年龄正常值\nE: 三酰甘油（TG）和总胆固醇（TC）均高于同年龄正常值\n", "question_kg": "", "option_kg": "三酰甘油（TG）高于同年龄正常值,总胆固醇（TC）高于同年龄正常值,低密度脂蛋白胆固醇（LDL-C）高于同年龄正常值,高密度脂蛋白胆固醇（HDL-C）高于同年龄正常值,三酰甘油（TG）和总胆固醇（TC）均高于同年龄正常值", "answer": "D\n临床上检测血脂的项目较多，基本检 测项目为血清总胆固醇（TC）、三酰甘油 （TG）、高密度脂蛋白胆固醇（HDL-C）和低 密度脂蛋白胆固醇（LDL-C）=血脂异常中只有 高密度脂蛋白胆固醇（HDL-C）是降低,其余是 升高"}
{"question": "患者，女，72岁，主诉“眼干、眼红、刺激感、砂砾感、烧灼感、异物感、畏光、视物模糊”，医师初步诊断为干眼症，建议患者选用\nA: 硫酸锌滴眼液\nB: 聚乙烯醇滴眼液\nC: 山莨菪碱滴眼液\nD: 利巴韦林滴眼液\nE: 左氧氟沙星滴眼液\n", "question_kg": "眼干,眼红,刺激感,砂砾感,烧灼感,异物感,畏光,视物模糊,干眼症", "option_kg": "硫酸锌滴眼液,聚乙烯醇滴眼液,山莨菪碱滴眼液,利巴韦林滴眼液,左氧氟沙星滴眼液", "answer": "B\n人工泪液是干眼症的一线治疗药物，包括玻璃酸钠滴眼液、羟甲基纤维素钠滴眼液、聚乙烯醇滴眼液等。硫酸锌滴眼液、利巴韦林滴眼液及左氧氟沙星滴眼液用于急性结膜炎的治疗；山莨菪碱滴眼液用于视疲劳的治疗。"}
{"question": "与呋塞米合用时耳毒性增加，易出现耳鸣、头晕、眩晕的是\nA: 碳酸氢钠\nB: 抗组胺药\nC: 糖皮质激素\nD: 前列腺素\nE: 氢氯噻嗪\n", "question_kg": "呋塞米,耳毒性增加,耳鸣,头晕,眩晕", "option_kg": "碳酸氢钠,抗组胺药,糖皮质激素,前列腺素,氢氯噻嗪", "answer": "B\n本题考查呋塞米的药物相互作用，以及噻嗪类与类噻嗪类利尿药的药理作用与作用机制。与抗组胺药合用时耳毒性增加，易出现耳鸣、头晕、眩晕。"}
{"question": "对中、重度痤疮伴有感染显著者可以选用的处方药物是\nA: 葡萄糖酸锌\nB: 替硝唑片剂\nC: 阿达帕林凝胶\nD: 过氧化苯甲酰凝胶\nE: 维A酸和克林霉素磷酸酯凝胶\n", "question_kg": "", "option_kg": "葡萄糖酸锌,替硝唑片剂,阿达帕林凝胶,过氧化苯甲酰凝胶,维A酸和克林霉素磷酸酯凝胶", "answer": "C\n1.对中、重度痤疮伴感染严重者则选用阿达帕林或口服米诺环素。"}
{"question": "含有麻黄碱，与复方利血平合用会升高血压，影响后者降压效果的中成药是\nA: 止咳定喘膏\nB: 贝母枇杷糖浆\nC: 山楂丸\nD: 牛黄解毒片\nE: 鱼腥草\n", "question_kg": "麻黄碱,复方利血平,降压效果,中成药", "option_kg": "止咳定喘膏,贝母枇杷糖浆,山楂丸,牛黄解毒片,鱼腥草", "answer": "A\n本题考查中西药合用。山楂丸、保和丸、乌梅丸、五味子丸含有酸性成分，与碱性化学药（碳酸氢钠、氢氧化铝、氨茶碱）同服可发生中和反应，降低疗效。乳酶生、培菲康是活菌制剂，金银花、连翘、黄芩、鱼腥草等及其中成药具有抑菌作用，可降低前者的制剂活性。中成药止咳定喘膏、麻杏石甘片、防风通圣丸与化学药复方利血平片不能同服，因前三种中成药均含有麻黄素，会使动脉收缩，升高血压，影响降压效果。"}
{"question": "在治疗沙眼的药物中，可竞争抑制二氢叶酸合成酶，从而阻断细菌的生长、繁殖的是\nA: 米诺环素\nB: 红霉素眼膏\nC: 硫酸锌滴眼液\nD: 色甘酸钠滴眼液\nE: 磺胺醋酰钠滴眼液\n", "question_kg": "沙眼,药物,竞争抑制二氢叶酸合成酶,细菌的生长", "option_kg": "米诺环素,红霉素眼膏,硫酸锌滴眼液,色甘酸钠滴眼液,磺胺醋酰钠滴眼液", "answer": "E\n1.磺胺醋酰钠滴眼液为广谱抗菌药，在结构上为一种类似对氨基苯甲酸（PABA）的药物，可竞争抑制二氢叶酸合成酶，从而阻断细菌的生长、繁殖。"}
{"question": "能选择性地兴奋子宫平滑肌，使其产生节律性收缩，并软化和扩张子宫颈，促使宫口开全和胎儿娩出，临床用于中期引产、足月妊娠引产及治疗性流产的药物是\nA: 缩宫素\nB: 麦角新碱\nC: 地诺前列酮\nD: 普拉睾酮\nE: 垂体后叶素\n", "question_kg": "子宫平滑肌,引产,流产", "option_kg": "缩宫素,麦角新碱,地诺前列酮,普拉睾酮,垂体后叶素", "answer": "C\n前列腺素类[地诺前列酮（PGE2）、硫前列酮（PGE2类似物）、地诺前列素（PGF2α）、卡前列素氨丁三醇、吉美前列素（PGE1衍生物）、卡前列甲酶（15-甲基PGF2a甲酯）、米索前列醇（PGE1类似物）]：能选择性地兴奋子宫平滑肌，使其产生节律性收缩，并软化和扩张子宫颈，促使宫口开全和胎儿娩出，临床用于中期引产、足月妊娠引产及治疗性流产。"}
{"question": "对于老年痴呆患者的用药注意事项，错误的是\nA: 服用胆碱酯酶抑制剂期间应监测胃出血\nB: 多奈哌齐宜与NSAIDs合用\nC: 服用加兰他敏时，不宜与酮康唑、红霉素、帕罗西汀合用\nD: 服用碳酸氢钠可提高美金刚血药浓度，增强药效\nE: 服用氯化铵可加快美金刚尿排泄，降低药效\n", "question_kg": "", "option_kg": "服用胆碱酯酶抑制剂期间应监测胃出血,多奈哌齐宜与NSAIDs合用,服用加兰他敏时，不宜与酮康唑、红霉素、帕罗西汀合用,服用碳酸氢钠可提高美金刚血药浓度，增强药效,服用氯化铵可加快美金刚尿排泄，降低药效", "answer": "B\n本题考查抗痴呆药。多奈哌齐、卡巴拉汀、加兰他敏属于胆碱酯酶抑制剂，能增加胃酸分泌，加重消化性溃疡，可增加NSAIDs的胃肠道不良反应风险，服药期间应监测胃出血，不直与NSAIDs合用，B选项错误。加兰他敏主要通过肝脏的CYP2D6、CYP3A4代谢，酮康唑、红霉素、帕罗西汀通过抑制肝药酶可使加兰他敏作用增强，不良反应增强，不宜合用。美金刚属于碱性药物，50%以原型经尿排出，尿液碱化剂（碳酸酐酶抑制剂、碳酸氢钠）可降低美金刚的清除率而使药物血浆浓度升高；氯化铵可酸化尿液而增加美金刚的排泄。"}
{"question": "分子中含有酚羟基，遇光易氧化变质，需避光保存的药物是\nA: 肾上腺素\nB: 维生素A\nC: 苯巴比妥钠\nD: 维生素B2\nE: 叶酸\n", "question_kg": "酚羟基,药物", "option_kg": "肾上腺素,维生素A,苯巴比妥钠,维生素B2,叶酸", "answer": "A\n本题考查的是药物制剂的稳定性及其降解途径。酚类药物分子中具有酚羟基，较易氧化，如肾上腺素、左旋多巴、吗啡、水杨酸钠等。维生素A含有碳碳双键易氧化。苯巴比妥钠是酰胺类药物，在碱性溶液中容易水解。维生素B2、叶酸含有双键，光敏感易降解。"}
{"question": "理论上适用于丘疹、脓疱等浅表性炎症性痤疮皮损的药物是\nA: 维A酸凝胶\nB: 过氧化苯甲酰凝胶\nC: 夫西地酸乳膏\nD: 水杨酸软膏\nE: 氨苯砜乳膏\n", "question_kg": "丘疹,脓疱,浅表性炎症性痤疮皮损", "option_kg": "维A酸凝胶,过氧化苯甲酰凝胶,夫西地酸乳膏,水杨酸软膏,氨苯砜乳膏", "answer": "C\n本题考查痤疮。外用维A酸类药物可作为轻度痤疮治疗的单独一线用药，包括维A酸和异维A酸、阿达帕林、他扎罗汀；该类药物也可与其他药物联合用于中至重度痤疮以及痤疮的维持治疗。过氧化苯甲酰具有抗菌作用，可作为炎症性痤疮首选外用抗菌药物。外用抗生素可产生抗痤疮杆菌、抗炎作用，般不单独使用以防止耐药性的产生，理论上适用于丘疹、脓疱等浅表性炎症性痤疮皮损。"}
{"question": "血管紧张素Ⅱ受体阻断剂的作用靶点是\nA: AngⅠ\nB: AT1\nC: 缓激肽\nD: AngⅡ\nE: ACE\n", "question_kg": "", "option_kg": "AngⅠ,AT1,缓激肽,AngⅡ,ACE", "answer": "B\n本题考查肾素-血管紧张素系统抑制药的药理作用与作用机制。ARB类药物能够阻断不同途径生成的AngⅡ与受体AT1结合，从而抑制AngⅡ的心血管作用。"}
{"question": "服用叶酸治疗巨幼细胞贫血，需同时联合使用的药品是\nA: 维生素B1\nB: 维生素B2\nC: 维生素B12\nD: 对乙酰氨基酚\nE: 酚磺乙胺\n", "question_kg": "叶酸,巨幼细胞贫血,,", "option_kg": "维生素B1,维生素B2,维生素B12,对乙酰氨基酚,酚磺乙胺", "answer": "C\n服用叶酸治疗巨幼细胞贫血，需同时联合使用维生素B12。"}
{"question": "以下对单纯疱疹的描述错误的是\nA: HSV是双股DNA病毒，分为HSV-I型和HSV-H型两个血清型\nB: I型主要侵犯面部皮肤黏膜、脑\nC: Ⅱ型主要侵犯生殖器、肛门等部位及新生儿的感染\nD: HSV-I型和HSV-H型无交叉免疫\nE: HSV主要存在于感染者的疱疹液、唾液及粪便中\n", "question_kg": "", "option_kg": "HSV是双股DNA病毒，分为HSV-I型和HSV-H型两个血清型,I型主要侵犯面部皮肤黏膜、脑,Ⅱ型主要侵犯生殖器、肛门等部位及新生儿的感染,HSV-I型和HSV-H型无交叉免疫,HSV主要存在于感染者的疱疹液、唾液及粪便中", "answer": "C\n单纯疱疹的抗病毒治疗：对原发病例， 可用阿昔洛韦0.2 g,每日5次口服，疗程7~10 天，也可选择伐昔洛韦"}
{"question": "盐酸多柔比星毒性作用主要是骨髓抑制和心脏毒性，产生这一毒副作用的原因可能是\nA: 在体内发生脱甲基化反应。\nB: 在体内容易进一步氧化，生产的醛基代谢物具有较大毒性\nC: 在体内发生醌环还原成半醌自由基，诱发脂质过氧反应\nD: 在体内发生氨基糖开环反应，诱发脂质过氧反应\nE: 在体内发生脱水反应，代谢物具有较大毒性\n", "question_kg": "盐酸多柔比星,骨髓抑制,心脏毒性,毒副作用,原因", "option_kg": "在体内发生脱甲基化反应。,在体内容易进一步氧化，生产的醛基代谢物具有较大毒性,在体内发生醌环还原成半醌自由基，诱发脂质过氧反应,在体内发生氨基糖开环反应，诱发脂质过氧反应,在体内发生脱水反应，代谢物具有较大毒性", "answer": "C\n本题考查的是盐酸多柔比星的药物毒副作用。多柔比星的醌环被还原为半醌自由基，诱发了脂质过氧化反应，可能是引起心肌损伤的原因。"}
{"question": "胰高血糖素样肽-1受体激动剂的作用特点不包括\nA: 增加葡萄糖依赖性胰岛素分泌\nB: 增强外周组织对胰岛素的敏感性\nC: 有显著的降低体重作用\nD: 可升高患者收缩压\nE: 单独使用增加低血糖发生的风险不明显\n", "question_kg": "胰高血糖素样肽-1受体激动剂", "option_kg": "增加葡萄糖依赖性胰岛素分泌,增强外周组织对胰岛素的敏感性,有显著的降低体重作用,可升高患者收缩压,单独使用增加低血糖发生的风险不明显", "answer": "D\n本题考查胰胰高血糖素样肽-1受体激动剂的作用特点。（1）增加葡萄糖依赖性胰岛素分泌，增强外周组织对胰岛素的敏感性，降低餐后血糖和体重：降低HbA1c幅度在0.77%~1.62%。（2）可抑制2型糖尿病者不适当的膜高血糖素分泌。（3）增加胰岛素分泌主基因的表达，进而增加胰岛素的生物合成，每日注射1次即能起到良好的降糖作用。（4）尚可控制患者收缩压，改善心血管功能和降低患者伴随的心血管事件风险。（5）有显著的降低体重作用，单独使用增加低血糖发生的风险不明显。故正确答案为D。"}
{"question": "以下维生素类药物中，可能导致尿液酸碱度降低的是\nA: 维生素E\nB: 维生素D\nC: 维生素C\nD: 维生素B\nE: 维生素A\n", "question_kg": "维生素,尿液酸碱度", "option_kg": "维生素E,维生素D,维生素C,维生素B,维生素A", "answer": "C\n尿液酸碱度降低：1.疾病：代谢性或呼吸性酸中毒、糖尿病酮症酸中毒、痛风、尿酸盐和胱氨酸结石、尿路结核、肾炎、失钾性代谢性碱中毒、严重腹泻及饥饿状态。2.药物：应用酸性药物，如维生素C、氯化铵等，使尿液pH值降低。"}
{"question": "患者，女，57岁，因卵巢癌使用紫杉醇化疗，出现肢端麻木及感觉异常，可给予\nA: 多烯磷脂酰胆碱\nB: 美司钠\nC: 维生素B1和维生素B6\nD: 右雷佐生\nE: 洛哌丁胺\n", "question_kg": "卵巢癌,紫杉醇,肢端麻木,感觉异常,,", "option_kg": "多烯磷脂酰胆碱,美司钠,维生素B1和维生素B6,右雷佐生,洛哌丁胺", "answer": "C\n本题考查抗肿瘤药毒性预防和治疗。化疗前针对该药的严重不良反应可事先给予相应的药物预防，有些不严重的副作用可在出现症状后给予药物治疗。预防蒽环类药物的心脏毒性可选用维生素、辅酶Q、谷胱甘肽或右雷佐生；预防曲妥珠单抗的心脏毒性可选用β受体阻断剂、血管紧张素转换酶抑制剂（ACEI）。两者的心脏毒性反应不同，预防用药也不同。预防、减轻肝毒性可选用保肝药物还原型谷胱甘肽、多烯磷脂酰胆碱或熊去氧胆酸等。腹泻可选用抗动力药洛哌丁胺，应尽早口服洛哌丁胺胶囊4mg，随后每2小时服用2mg，直至末次水样便停止后12小时，但每日总剂量不能超过16mg。治疗肢端麻木及感觉异常等神经毒性可选用维生素B1和维生素B6。"}
{"question": "治疗痤疮药物的作用机制不包括\nA: 预防炎症反应如抗生素、维A酸\nB: 减少皮脂的产生如异维A酸、雌激素\nC: 减少中枢或外周前列腺素的合成如阿司匹林\nD: 使毛囊的角化正常如过氧化苯甲酰、维A酸\nE: 抑制细菌菌群（座疮丙酸杆菌）如抗生素、过氧化苯甲.酰、异维A酸.\n", "question_kg": "", "option_kg": "预防炎症反应如抗生素、维A酸,减少皮脂的产生如异维A酸、雌激素,减少中枢或外周前列腺素的合成如阿司匹林,使毛囊的角化正常如过氧化苯甲酰、维A酸,抑制细菌菌群（座疮丙酸杆菌）如抗生素、过氧化苯甲.酰、异维A酸.", "answer": "C\n治疗痤疮药物的作用机制：1.使毛囊的角化正常如过氧化苯甲酰、维A酸；2.减少皮脂的产生如异维A酸、雌激素；3.抑制细菌菌群（痤疮丙酸杆菌）如抗生素、过氧化苯甲酰、异维A酸；4.预防炎症反应如抗生素、维A酸。"}
{"question": "患者，男，58岁，因食量减少、食欲减退来药店购药，药师应推荐的药品是\nA: 干酵母片\nB: 乳酶生片\nC: 多潘立酮片\nD: 甲氧氯普胺片\nE: 双歧三联活菌胶囊\n", "question_kg": "食量减少,食欲减退", "option_kg": "干酵母片,乳酶生片,多潘立酮片,甲氧氯普胺片,双歧三联活菌胶囊", "answer": "A\n2.对食欲减退者可服用增加食欲药如口服维生素B1、维生素B6,一次10mg,一日3次；或口服干酵母片，一次0.5-2g,一日3~4次。"}
{"question": "围绝经期是指40岁以上女性\nA: 最后1次月经后1年\nB: 起点是10个月内有两次月经周期长度≥7天，终点是最后1次月经\nC: 起点是10个月内有两次月经周期长度≥7天，终点是最后1次月经后1年\nD: 起点是10个月内两次相邻月经周期长度的变化≥7天，终点是最后1次月经\nE: 起点是10个月内两次相邻月经周期长度的变化≥7天，终点是最后1次月经后1年\n", "question_kg": "围绝经期,40岁以上女性", "option_kg": "最后1次月经后1年,起点是10个月内有两次月经周期长度≥7天，终点是最后1次月经,起点是10个月内有两次月经周期长度≥7天，终点是最后1次月经后1年,起点是10个月内两次相邻月经周期长度的变化≥7天，终点是最后1次月经,起点是10个月内两次相邻月经周期长度的变化≥7天，终点是最后1次月经后1年", "answer": "E\n绝经指妇女一生中的最后1次月经，是 一个回顾性概念，一般需要在最后1次月经12 个月之后方能确认。绝经是卵巢功能的衰竭。 绝经过渡期是从育龄期走向绝经的一段过渡 时期，是从临床特征，内分泌学及生物学上开 始出现绝经趋势的迹象直至最后1次月经的时 期。目前普遍认为进入绝经过渡期的标志是40 岁以上妇女在10个月之内发生两次相邻月经周 期的长度变化N7天，绝经过渡期的终点是最 终1次月经即绝经。围绝经期起点同绝经过渡 期，终点为最后1次月经后1年"}
{"question": "若在患者就诊后，医生为其开治疗哮喘的药物，一段时间后，患者出现满月脸、水牛背等现象，那么该药物极有可能为\nA: 沙丁胺醇\nB: 糖皮质激素\nC: 氨茶碱\nD: 特布他林\nE: 沙美特罗\n", "question_kg": "", "option_kg": "沙丁胺醇,糖皮质激素,氨茶碱,特布他林,沙美特罗", "answer": "B\n本题考查的是药物的毒性作用。皮质功能亢进综合征可表现为满月脸、水牛背、高血压、多毛、糖尿、皮肤变薄等，是糖皮质激素所致。"}
{"question": "在红细胞内转化为磷酸吡哆醛的维生素是\nA: 维生素B1\nB: 维生素B2\nC: 维生素B6\nD: 维生素C\nE: 烟酸\n", "question_kg": "磷酸吡哆醛", "option_kg": "维生素B1,维生素B2,维生素B6,维生素C,烟酸", "answer": "C\n本题考查水溶性维生素的药理作用与作用机制。维生素B6具有两种衍生物（吡哆醛和吡哆胺），具有同等作用，在体内可以相互转化。维生素B6在红细胞内转化为磷酸吡哆醛。"}
{"question": "以下维生素在注射前需要进行皮肤敏感试验的是\nA: 维生素B1\nB: 维生素B2\nC: 维生素B6\nD: 维生素E\nE: 维生素K\n", "question_kg": "注射,皮肤敏感试验", "option_kg": "维生素B1,维生素B2,维生素B6,维生素E,维生素K", "answer": "A\n本题考查维生素的临床应用注意。维生素B1大剂量肌内注射时，偶见发生过敏性休克，应在注射前取其注射液用注射用水10倍稀释后取0.1ml做皮肤敏感试验，以防过敏反应。故正确答案为A。"}
{"question": "产生缺铁性贫血的原因是\nA: 缺乏叶酸，红细胞减少\nB: 缺乏铁元素，白细胞减少\nC: 缺乏维生素乌B12，红细胞减少\nD: 铁元素缺乏，血小板合成减少\nE: 铁元素缺乏，血红蛋白合成减少\n", "question_kg": "缺铁性贫血,原因", "option_kg": "缺乏叶酸，红细胞减少,缺乏铁元素，白细胞减少,缺乏维生素乌B12，红细胞减少,铁元素缺乏，血小板合成减少,铁元素缺乏，血红蛋白合成减少", "answer": "E\n缺铁性贫血是指体内可用来合成血红蛋 白的铁储备耗竭，血红蛋白合成减少引起的贫血，是临床上最常见的贫血。"}
{"question": "维生素E的作用是\nA: 是物质代谢过程中催化“一碳单位”转移反应的辅酶组成成分，在叶酸还房、酶的催化下，以还原型磷酸烟酰胺腺嘌呤二核普酸（NADPH）为供氢体，经过还原反应，形成四氢叶酸\nB: 对视网膜的功能起着重要作用，对上皮组织的生长和分化显然是必需的，也为骨骼生长、生殖和胚胎发育所需要\nC: 能促进小肠对钙的吸收，其代谢活性物促进肾小管重吸收磷和钙，提高血钙、血磷浓度或维持及调节血浆钙、磷正常浓度\nD: 能促进生殖力，能促进性激素分泌，使男性精子活力和数量增加；女性雌激素浓度增高，提高生育能力，预防流产\nE: 是肝脏合成凝血酶原（因子Ⅱ）的必需物质，并参与凝血因子Ⅶ、Ⅸ、Ⅹ以及蛋白C和蛋白S的合成。\n", "question_kg": "维生素E", "option_kg": "是物质代谢过程中催化“一碳单位”转移反应的辅酶组成成分，在叶酸还房、酶的催化下，以还原型磷酸烟酰胺腺嘌呤二核普酸（NADPH）为供氢体，经过还原反应，形成四氢叶酸,对视网膜的功能起着重要作用，对上皮组织的生长和分化显然是必需的，也为骨骼生长、生殖和胚胎发育所需要,能促进小肠对钙的吸收，其代谢活性物促进肾小管重吸收磷和钙，提高血钙、血磷浓度或维持及调节血浆钙、磷正常浓度,能促进生殖力，能促进性激素分泌，使男性精子活力和数量增加；女性雌激素浓度增高，提高生育能力，预防流产,是肝脏合成凝血酶原（因子Ⅱ）的必需物质，并参与凝血因子Ⅶ、Ⅸ、Ⅹ以及蛋白C和蛋白S的合成。", "answer": "D\n本题考查维生素的药理作用与作用机制。维生素E能促进生殖力，能促进性激素分泌，使男性精子活力和数量增加；女性雌激素浓度增高，提高生育能力，预防流产。"}
{"question": "消化性溃疡发病机制中，属于攻击因子的是\nA: 黏膜血流\nB: 前列腺素E\nC: 胃黏液屏障\nD: 碳酸氢盐分泌\nE: 胃酸与胃蛋白酶\n", "question_kg": "", "option_kg": "黏膜血流,前列腺素E,胃黏液屏障,碳酸氢盐分泌,胃酸与胃蛋白酶", "answer": "E\n攻击因子包括胃酸、胃蛋白酶、幽门螺杆菌（H.pylori）、非甾体抗炎药（NSAIDs）、乙醇、吸烟、胆汁反流及炎性介质等。"}
{"question": "慢性阻塞性肺病急性加重期伴脓痰者宜选用的治疗方案是\nA: 长效β2受体激动剂+吸入型糖皮质激素\nB: 吸入型糖皮质激素+磷酸二酯酶抑制剂\nC: 抗菌药物+短效支气管舒张剂+糖皮质激素\nD: 吸入型糖皮质激素+镇咳药+抗过敏药\nE: 吸入型糖皮质激素+祛痰药+镇咳药\n", "question_kg": "慢性阻塞性肺病急性加重期,脓痰,治疗方案", "option_kg": "长效β2受体激动剂+吸入型糖皮质激素,吸入型糖皮质激素+磷酸二酯酶抑制剂,抗菌药物+短效支气管舒张剂+糖皮质激素,吸入型糖皮质激素+镇咳药+抗过敏药,吸入型糖皮质激素+祛痰药+镇咳药", "answer": "C\n1.慢性阻塞性肺病急性加重期可针对性使用抗菌药物，并首选短效支气管舒张剂吸入或茶碱类静脉应用，必要时可短期加用口服或静脉糖皮质激素；促进排痰，加强营养支持，保持大便通畅。伴脓痰者说明有细菌感染，需配合使用抗菌药物。"}
{"question": "维生素D的作用是\nA: 是物质代谢过程中催化“一碳单位”转移反应的辅酶组成成分，在叶酸还房、酶的催化下，以还原型磷酸烟酰胺腺嘌呤二核普酸（NADPH）为供氢体，经过还原反应，形成四氢叶酸\nB: 对视网膜的功能起着重要作用，对上皮组织的生长和分化显然是必需的，也为骨骼生长、生殖和胚胎发育所需要\nC: 能促进小肠对钙的吸收，其代谢活性物促进肾小管重吸收磷和钙，提高血钙、血磷浓度或维持及调节血浆钙、磷正常浓度\nD: 能促进生殖力，能促进性激素分泌，使男性精子活力和数量增加；女性雌激素浓度增高，提高生育能力，预防流产\nE: 是肝脏合成凝血酶原（因子Ⅱ）的必需物质，并参与凝血因子Ⅶ、Ⅸ、Ⅹ以及蛋白C和蛋白S的合成。\n", "question_kg": "", "option_kg": "是物质代谢过程中催化“一碳单位”转移反应的辅酶组成成分，在叶酸还房、酶的催化下，以还原型磷酸烟酰胺腺嘌呤二核普酸（NADPH）为供氢体，经过还原反应，形成四氢叶酸,对视网膜的功能起着重要作用，对上皮组织的生长和分化显然是必需的，也为骨骼生长、生殖和胚胎发育所需要,能促进小肠对钙的吸收，其代谢活性物促进肾小管重吸收磷和钙，提高血钙、血磷浓度或维持及调节血浆钙、磷正常浓度,能促进生殖力，能促进性激素分泌，使男性精子活力和数量增加；女性雌激素浓度增高，提高生育能力，预防流产,是肝脏合成凝血酶原（因子Ⅱ）的必需物质，并参与凝血因子Ⅶ、Ⅸ、Ⅹ以及蛋白C和蛋白S的合成。", "answer": "C\n本题考查维生素的药理作用与作用机制。维生素D能促进小肠对钙的吸收，其代谢活性物促进肾小管重吸收磷和钙，提高血钙、血磷浓度或维持及调节血浆钙、磷正常浓度。"}
{"question": "依据CTP评分，肝功能不全B级患者的用药原则为\nA: 用正常患者75%的维持剂量\nB: 用正常患者50%的维持剂量\nC: 用正常患者35%的维持剂量，且根据药效和毒性调整剂量\nD: 用正常患者25%的维持剂量，且根据药效和毒性调整剂量\nE: 使用经临床试验证实安全性好或药动学不受肝功能改变影响或可进行有效监测的药物\n", "question_kg": "CTP评分,肝功能不全B级患者,用药原则,,", "option_kg": "用正常患者75%的维持剂量,用正常患者50%的维持剂量,用正常患者35%的维持剂量，且根据药效和毒性调整剂量,用正常患者25%的维持剂量，且根据药效和毒性调整剂量,使用经临床试验证实安全性好或药动学不受肝功能改变影响或可进行有效监测的药物", "answer": "D\n对于未经研究的药物，属于肝功能 Child-Turcotte-Pugh （CTP） A级的患者用正常患者50%的维持剂量，对于肝功能CTP B级的患者用正常患者25 %的维持剂量，且根据药效和毒性调整剂量。对于肝功能CTP C级的患者应使用经临床试验证实安全性好或药动学不受肝病影响或可进行有效监测的药物"}
{"question": "可将胆固醇从肝外组织转运到肝脏进行代谢，限制动脉壁胆固醇的积存速度和促进胆固醇的清除，其水平与动脉粥样硬化和冠心病的发生和发展呈负相关的生化检查指标是\nA: 胆固醇\nB: 三酰甘油\nC: 低密度脂蛋白胆固醇\nD: 高密度脂蛋白胆固醇\nE: 乳糜微粒\n", "question_kg": "动脉粥样硬化,冠心病,生化检查,指标,", "option_kg": "胆固醇,三酰甘油,低密度脂蛋白胆固醇,高密度脂蛋白胆固醇,乳糜微粒", "answer": "D\n本题考查血脂检查。高密度脂蛋白胆固醇（HDL-C）主要在肝脏合成，是一种抗动脉粥样硬化的脂蛋白，可将胆固醇从肝外组织转运到肝脏进行代谢，由胆汁排出体外。其在限制动脉壁胆固醇的积存速度和促进胆固醇的清除上起着一定的积极作用，HDL-C水平与动脉粥样硬化和冠心病的发生和发展呈负相关。"}
{"question": "若正在接受IFNα治疗的乙肝患者意外妊娠，建议向妊娠妇女和家属充分告知风险，由其决定是否继续妊娠，若决定继续娃摄则要换用\nA: 拉米夫定（lamivudine，LAM）\nB: 替比夫定（telbivudine，LdT）\nC: 恩替卡韦（enteCavir，ETV）\nD: 阿德福韦酯（adefovir，ADV）\nE: 替诺福韦酯（tenofovir，TDF）\n", "question_kg": "乙肝患者,IFNα治疗,意外妊娠,妊娠妇女,家属,风险,决定,娃摄,换用", "option_kg": "拉米夫定（lamivudine，LAM）,替比夫定（telbivudine，LdT）,恩替卡韦（enteCavir，ETV）,阿德福韦酯（adefovir，ADV）,替诺福韦酯（tenofovir，TDF）", "answer": "E\n本题考查NAs的特殊人群用药。抗病毒治疗期间意外妊娠的患者，若正在服用TDF，建议继续妊娠；若正在服用恩替卡韦，可不终止妊娠，建议更换为TDF继续治疗：若正在接受IFNα治疗，建议向妊娠期妇女和家属充分告知风险，由其决定是否继续妊娠，若决定继续妊娠则要换用TDF治疗。应用TDF时，母乳喂养不是禁忌证。"}
{"question": "参与激素合成，减轻炎症，促进痤疮愈合的药物是\nA: 葡萄糖酸锌\nB: 0.026%维A酸乳膏\nC: 维A酸+克林霉素磷酸酯\nD: 0.2%阿达帕林凝胶\nE: 异维A酸\n", "question_kg": "痤疮", "option_kg": "葡萄糖酸锌,0.026%维A酸乳膏,维A酸+克林霉素磷酸酯,0.2%阿达帕林凝胶,异维A酸", "answer": "A\n2.锌在体内合成激素的过程有一定作用，每日补充30~40mg有助于减轻炎症和促进瘗疮愈合，可选葡萄糖酸锌一次10~20mg,—日2次。"}
{"question": "合用维生素B12与陈皮，可以达到的效果是\nA: 促进维生素B12的吸收\nB: 抑制维生素B12的代谢\nC: 加快维生素B12的排泄\nD: 减少维生素B12的氧化\nE: 提高人体对维生素B12的敏感性\n", "question_kg": "维生素B12,陈皮", "option_kg": "促进维生素B12的吸收,抑制维生素B12的代谢,加快维生素B12的排泄,减少维生素B12的氧化,提高人体对维生素B12的敏感性", "answer": "A\n本题考查联合用药。黄苓、砂仁、木香、陈皮对肠道蠕动有明显抑制作用，可延长地高辛、维生素B12等在小肠上部的停留时间，有利于后者吸收而提高疗效。"}
{"question": "CYP450酶系包括CYP1A2、CYP2B6、CYP2C9、CYP2C19、CYP3A4等多种肝药酶。部分药物既可抑制也可诱导酶的活性，也是酶的底物。对下列肝药酶，利托那韦对其活性具有抑制作用的是\nA: CYP1A2\nB: CYP2B6\nC: CYP3A4\nD: CYP2C9\nE: CYP2C19\n", "question_kg": "CYP450酶系,,,,,,利托那韦", "option_kg": "CYP1A2,CYP2B6,CYP3A4,CYP2C9,CYP2C19", "answer": "C\n本题考查肝药酶抑制剂。利托那韦是CYP1A2、CYP2B6、CYP2C9、CYP2C19的诱导剂，   是CYP3A4的抑制剂。"}
{"question": "巨幼细胞性贫血是由于体内缺乏叶酸和\nA: 促红细胞生成素（EPO）\nB: 铁元素\nC: 脾脏\nD: 维生素B12\nE: 骨髓\n", "question_kg": "叶酸", "option_kg": "促红细胞生成素（EPO）,铁元素,脾脏,维生素B12,骨髓", "answer": "D\n本题考查抗贫血药的基本知识。巨幼细胞性贫血是体内缺乏叶酸和维生素B12等造血因子，使幼稚红细胞在发育中的脱氧核糖核酸（DNA）合成出现障碍，细胞的分裂受阻，形成畸形的巨幼红细胞，井泮有神经症状（神经炎、神经萎缩）。"}
{"question": "为防止透析患者出现贫血，可注射给予\nA: 钙剂\nB: 骨化三醇\nC: 促红素（EPO）\nD: 肝素\nE: 胰岛素\n", "question_kg": "", "option_kg": "钙剂,骨化三醇,促红素（EPO）,肝素,胰岛素", "answer": "C\n本题考查透析患者用药。透析患者在透析过程中出现症状时，应给予相应的对症治疗药物。如出现高磷血症，可给予磷结合剂（钙剂、碳酸镧、司维拉姆）；出现维生素D缺乏，可睡前给予骨化三醇和阿法骨化醇；出现便秘可给予缓泻药开塞露、乳果糖；出现红细胞缺乏性贫血可给予促红素（EPO）；出现疼痛可给予非甾体抗炎药（阿司匹林除外）；糖尿病患者可在透析液中加入胰岛素（可通过透析液进入人体）；防止凝血可加入肝素（不会通过透析液进入人体）；高血压患者一般可不必再服降压药；防止感染可给予抗生素。"}
{"question": "基于化学结构，ACE抑制药包含的类别有\nA: 含苯甲酰胺基的ACE抑制药\nB: 含巯基的ACE抑制药\nC: 含二羧基的ACE抑制药\nD: 含羟基的ACE抑制药\nE: 含磷酰基的ACE抑制药\n", "question_kg": "ACE抑制药", "option_kg": "含苯甲酰胺基的ACE抑制药,含巯基的ACE抑制药,含二羧基的ACE抑制药,含羟基的ACE抑制药,含磷酰基的ACE抑制药", "answer": "A\n本题考查的是ACE抑制药按照结构的分类基于化学结构，ACE抑制药可以分成三类：含巯基的ACE抑制药、含二羧基的ACE抑制药和含磷酰基的ACE抑制药。"}
{"question": "大剂量服用后会出现烦躁、疲倦、食欲减退,尿液可能呈黄色的维生素类药物是\nA: 维生素C片剂\nB: 硫酸亚铁片\nC: 葡萄糖酸钙片\nD: 复合维生素B片\nE: 维生素AD复方剂\n", "question_kg": "", "option_kg": "维生素C片剂,硫酸亚铁片,葡萄糖酸钙片,复合维生素B片,维生素AD复方剂", "answer": "D\n复合维生素B用于预防和治疗B族维生素缺乏所致的营养不良、厌食、脚气合并糙皮病，但大剂量使用后会出现烦躁、疲倦、食欲减退，尿液呈黄色等不良反应。"}
{"question": "服用异烟肼期间，易致周围神经炎的发生，这是因为体内缺乏\nA: 维生素A\nB: 维生素B1\nC: 维生素B6\nD: 维生素B12\nE: 维生素K\n", "question_kg": "异烟肼,周围神经炎,,,", "option_kg": "维生素A,维生素B1,维生素B6,维生素B12,维生素K", "answer": "C\n本题考查异烟肼的药物相互作用。异烟肼为维生素B6的拮抗剂，可增加维生素B6经肾排出量，易致周围神经炎的发生。同时服用维生素B6者，需酌情增加用量。故正确答案为C。"}
{"question": "在体内经代谢可转化为骨化三醇的药物是\nA: 维生素D3\nB: 维生素C\nC: 维生素A\nD: 维生素E\nE: 维生素B6\n", "question_kg": "骨化三醇", "option_kg": "维生素D3,维生素C,维生素A,维生素E,维生素B6", "answer": "A\n本题考查的是抗骨质疏松药。维生素D3须在肝脏和肾脏两次羟基化，先在肝脏转化为骨化二醇25-（OH）D3，然后再经肾脏代谢为骨化三醇1α，25-（OH）2D3，才具有活性。"}
{"question": "属于糖皮质激素治疗隐匿的或延迟的不良反应与并发症的是\nA: 生长迟滞\nB: Cushing综合征体型\nC: 青光眼\nD: 胰腺炎\nE: 糖尿病\n", "question_kg": "糖皮质激素", "option_kg": "生长迟滞,Cushing综合征体型,青光眼,胰腺炎,糖尿病", "answer": "A\n本题考查肾上腺糖皮质激素的不良反应。隐匿的或延迟的不良反应与并发症：骨质疏松症，皮肤萎缩，白内障，动脉粥样硬化，生长迟滞，脂肪肝。   少见及不可预测的并发症：精神病，假性脑瘤，青光眼，硬膜外脂肪过多症，胰腺炎，过敏性休克，脑静脉血栓形成，纵隔脂肪沉积症。"}
{"question": "胰岛素受体缺陷又称为\nA: 受体亲和力降低\nB: 胰岛素A型受体病\nC: B型胰岛素耐受\nD: 相关基因型缺失\nE: 胰岛素活性降低\n", "question_kg": "胰岛素受体缺陷", "option_kg": "受体亲和力降低,胰岛素A型受体病,B型胰岛素耐受,相关基因型缺失,胰岛素活性降低", "answer": "B\n本题考查的是遗传因素对药物反应的影响。华法林在某些患者表现的低活性可能是与遗传有关的华法林和其受体相结合的亲和力降低所致。胰岛素耐受性分两种：一种为胰岛素受体缺陷病，亦称胰岛素A型受体病；另一种是胰岛素自身抗体引起的胰岛素耐受性，称为B型胰岛素耐受。血管紧张素I转换酶（ACE）基因第16号内含子存在287碱基的插入/缺失多态性，缺失纯合子基因型个体血浆ACE的活性增高，插入/缺失多态性可预测血浆ACE的水平，可以预测个体用ACE抑制药的临床疗效，如，肾病患者应用ACE抑制药后，该插入型纯合子基因型患者蛋白尿和血压可得到明显改善，而缺失型基因型患者的蛋白尿和血压无明显改善。"}
{"question": "维生素A的作用是\nA: 是物质代谢过程中催化“一碳单位”转移反应的辅酶组成成分，在叶酸还房、酶的催化下，以还原型磷酸烟酰胺腺嘌呤二核普酸（NADPH）为供氢体，经过还原反应，形成四氢叶酸\nB: 对视网膜的功能起着重要作用，对上皮组织的生长和分化显然是必需的，也为骨骼生长、生殖和胚胎发育所需要\nC: 能促进小肠对钙的吸收，其代谢活性物促进肾小管重吸收磷和钙，提高血钙、血磷浓度或维持及调节血浆钙、磷正常浓度\nD: 能促进生殖力，能促进性激素分泌，使男性精子活力和数量增加；女性雌激素浓度增高，提高生育能力，预防流产\nE: 是肝脏合成凝血酶原（因子Ⅱ）的必需物质，并参与凝血因子Ⅶ、Ⅸ、Ⅹ以及蛋白C和蛋白S的合成。\n", "question_kg": "", "option_kg": "是物质代谢过程中催化“一碳单位”转移反应的辅酶组成成分，在叶酸还房、酶的催化下，以还原型磷酸烟酰胺腺嘌呤二核普酸（NADPH）为供氢体，经过还原反应，形成四氢叶酸,对视网膜的功能起着重要作用，对上皮组织的生长和分化显然是必需的，也为骨骼生长、生殖和胚胎发育所需要,能促进小肠对钙的吸收，其代谢活性物促进肾小管重吸收磷和钙，提高血钙、血磷浓度或维持及调节血浆钙、磷正常浓度,能促进生殖力，能促进性激素分泌，使男性精子活力和数量增加；女性雌激素浓度增高，提高生育能力，预防流产,是肝脏合成凝血酶原（因子Ⅱ）的必需物质，并参与凝血因子Ⅶ、Ⅸ、Ⅹ以及蛋白C和蛋白S的合成。", "answer": "B\n本题考查维生素的药理作用与作用机制。维生素A在体内具有多种重要功能。对视网膜的功能起着重要作用，对上皮组织的生长和分化显然是必需的，也为骨髓生长、生殖和胚胎发育所需要。它还对各种细胞膜具有稳定的作用，从而对膜的通透性起调节作用。"}
{"question": "对于肾功能不全的老年患者，在服用促进钙吸收制剂时，适宜的药物有\nA: 维生素C\nB: 维生素D3\nC: 阿法骨化醇\nD: 骨化三醇\nE: 利塞膦酸钠\n", "question_kg": "肾功能不全,老年患者,服用促进钙吸收制剂,适宜的药物", "option_kg": "维生素C,维生素D3,阿法骨化醇,骨化三醇,利塞膦酸钠", "answer": "A\n本题考查的是抗骨质疏松药。维生素D及其衍生产品属于促进钙吸收制剂，包括维生素D3、阿法骨化醇、骨化三醇。其中维生素D需要在体内经肝、肾代谢后才有活性，不适宜肾功能不全者。阿法骨化醇含有1ɑ-羟基，无需肾代谢，只需肝代谢就可产生活性，适合肾功能不全者服用。骨化三醇含有3个羟基，无需肝、肾代谢，适合肝肾功能不全者服用。"}
{"question": "妇女绝经后骨质疏松的激素替代治疗应选择\nA: 长期口服维生素D\nB: 钙制剂+维生素D+双膦酸盐\nC: 单独用双膦酸盐\nD: 用甲状旁腺素\nE: 钙制剂+维生素D+雌激素（或选择性雌激素受体调节剂）\n", "question_kg": "激素替代治疗", "option_kg": "长期口服维生素D,钙制剂+维生素D+双膦酸盐,单独用双膦酸盐,用甲状旁腺素,钙制剂+维生素D+雌激素（或选择性雌激素受体调节剂）", "answer": "E\n1.抗癫痫药所致OP：多年应用抗癫痫 药的患者可以表现为骨质疏松和骨软化的混合 型。治疗时需长期口服维生素D,推荐剂量为 400~800 IU/d.2.糖皮质激素所致OP：糖皮 质激素刺激破骨细胞的骨吸收和抑制成骨细胞 的骨骼形成。对于长期用药（≥5 mg泼尼松等 效剂量的糖皮质激素，连续服用>3个月）， 且存在其他骨折危险因素或T<-1.0的患者， 治疗上可应用双麟酸盐，补钙和维生素D。3. 老年性骨质疏松症：钙剂、维生素D和一种骨 吸收抑制剂（以双膦酸盐尤其是阿仑膦酸钠为 主）的三联药物治疗为目前较为公认的治疗 方案。4.绝经后骨质疏松症：激素替代治疗 （HRT）在基础治疗即钙制剂+维生素D基础 上，联合雌激素或选择性雌激素受体调节剂治 疗是防治女性绝经后0P的有效措施。"}
{"question": "可用于治疗佝偻病和夜盲症的药物是\nA: 维生素C\nB: 维生素E\nC: 维生素K1\nD: 复合维生素B\nE: 维生素AD复方制剂\n", "question_kg": "佝偻病,夜盲症", "option_kg": "维生素C,维生素E,维生素K1,复合维生素B,维生素AD复方制剂", "answer": "E\n维生素AD复方制剂可用于治疗佝偻病和夜盲症、小儿抽搐症及预防维生素AD缺乏症。"}
{"question": "患者，男，60岁，血压177/102mmHg,伴有双侧肾动脉狭窄，单药治疗控制血压效果不佳，宜选用的联合用药方案是\nA: ACEI+CCB\nB: 利尿剂+ARB\nC: 利尿剂+CCB\nD: α受体阻断剂+ARB\nE: β受体阻断剂+ACEI\n", "question_kg": "患者,男,60岁,血压177/102mmHg,双侧肾动脉狭窄,联合用药方案", "option_kg": "ACEI+CCB,利尿剂+ARB,利尿剂+CCB,α受体阻断剂+ARB,β受体阻断剂+ACEI", "answer": "C\nACEI或ARB禁用于双侧肾动脉狭窄、高钾血症及妊娠期妇女，所以应选用利尿剂+CCB联合治疗。"}
{"question": "在有对照组的妊娠早期妇女中未显示对胎儿有危险，可能对胎儿的伤害极小，该类药物属于\nA: 妊娠毒性分级A级\nB: 妊娠毒性分级B级\nC: 妊娠毒性分级C级\nD: 妊娠毒性分级D级\nE: 妊娠毒性分级X级\n", "question_kg": "妊娠早期", "option_kg": "妊娠毒性分级A级,妊娠毒性分级B级,妊娠毒性分级C级,妊娠毒性分级D级,妊娠毒性分级X级", "answer": "A\n本题考查药物的妊娠毒性分级。根据药物对胎儿的影响，分为A、B、C、D、X普萘洛尔5个级别，A级药物妊娠毒性最轻，X级最严重。"}
{"question": "用于异烟肼中毒解毒的维生素是\nA: 维生素B1\nB: 维生素B2\nC: 维生素B6\nD: 维生素E\nE: 维生素K\n", "question_kg": "异烟肼中毒", "option_kg": "维生素B1,维生素B2,维生素B6,维生素E,维生素K", "answer": "C\n本题考查维生素B6的用法用量。静脉注射用于异烟肼中毒的解毒，每克异烟肼同时应用维生素B61g。故正确答案为C。"}
{"question": "药物产生毒副反应的原因不包括\nA: 药物结构中的毒性基团与体内生物大分子结合\nB: 药物与非治疗部位的靶标结合\nC: 药物存在一药多靶现象\nD: 抑制心脏快速延迟整流钾离子通道（hERG）\nE: 前药在体内经酶代谢\n", "question_kg": "药物产生毒副反应的原因不包括", "option_kg": "药物结构中的毒性基团与体内生物大分子结合,药物与非治疗部位的靶标结合,药物存在一药多靶现象,抑制心脏快速延迟整流钾离子通道（hERG）,前药在体内经酶代谢", "answer": "E\n本题考查的是药物毒副反应的原因。药物产生毒副反应的原因主要包括：①药物结构中的毒性基团在体内会直接与核酸、蛋白质或其他重要成分中的亲核基团发生反应（烷基化反应或氧化反应），产生不可逆的损伤，表现为毒性、致癌性或致突变性。   ②药物与非治疗部位的靶标结合，产生毒副作用。   ③药物存在一药多靶现象，与非治疗靶标结合产生的副作用。   ④药物抑制心脏快速延迟整流钾离子通道（hERG），产生心脏不良反应。   ⑤药物对肝药酶产生抑制或诱导作用。前药本身没活性，在体内代谢后产生活性，而不是毒性。"}
{"question": "糖皮质激素所致的骨质疏松治疗应选择\nA: 长期口服维生素D\nB: 钙制剂+维生素D+双膦酸盐\nC: 单独用双膦酸盐\nD: 用甲状旁腺素\nE: 钙制剂+维生素D+雌激素（或选择性雌激素受体调节剂）\n", "question_kg": "糖皮质激素,骨质疏松,治疗,,", "option_kg": "长期口服维生素D,钙制剂+维生素D+双膦酸盐,单独用双膦酸盐,用甲状旁腺素,钙制剂+维生素D+雌激素（或选择性雌激素受体调节剂）", "answer": "B\n1.抗癫痫药所致OP：多年应用抗癫痫 药的患者可以表现为骨质疏松和骨软化的混合 型。治疗时需长期口服维生素D,推荐剂量为 400~800 IU/d.2.糖皮质激素所致OP：糖皮 质激素刺激破骨细胞的骨吸收和抑制成骨细胞 的骨骼形成。对于长期用药（≥5 mg泼尼松等 效剂量的糖皮质激素，连续服用>3个月）， 且存在其他骨折危险因素或T<-1.0的患者， 治疗上可应用双麟酸盐，补钙和维生素D。3. 老年性骨质疏松症：钙剂、维生素D和一种骨 吸收抑制剂（以双膦酸盐尤其是阿仑膦酸钠为 主）的三联药物治疗为目前较为公认的治疗 方案。4.绝经后骨质疏松症：激素替代治疗 （HRT）在基础治疗即钙制剂+维生素D基础 上，联合雌激素或选择性雌激素受体调节剂治 疗是防治女性绝经后0P的有效措施。"}
{"question": "对冻疮患者的肌肉生长发挥促进作用的药物是\nA: 维生素E\nB: 5%樟脑醑\nC: 氯苯那敏\nD: 氧化锌软膏\nE: 高锰酸钾洗液\n", "question_kg": "冻疮", "option_kg": "维生素E,5%樟脑醑,氯苯那敏,氧化锌软膏,高锰酸钾洗液", "answer": "A\n维生素E可促进肌肉生长,一次50~100mg,一日1-3次，连续3个月."}
{"question": "患者，男，65岁，高血压病史6年，血同型半胱氨酸中度增高，长期坚持服用苯磺酸氨氯地平10mgqdo药师应建议患者在控制血压<140/90mmHg的前提下，需加服\nA: 维生素C、烟酸\nB: 叶酸、维生素B6以及维生素B12\nC: 阿司匹林、双嘧达莫\nD: 华法林、维生素K\nE: 肝素、鱼精蛋白\n", "question_kg": "高血压病史,苯磺酸氨氯地平", "option_kg": "维生素C、烟酸,叶酸、维生素B6以及维生素B12,阿司匹林、双嘧达莫,华法林、维生素K,肝素、鱼精蛋白", "answer": "B\n高同型半胱氨酸血症可增加脑卒中的风险，对近期发生缺血性脑卒中或TIA且血同型半胱氨酸轻至中度增高的患者，补充叶酸、维生素岛以及维生素岛2可降低血同型半胱氨酸水平。"}
{"question": "患者，男，78岁。因“心房颤动”服用华法林治疗2年余，后因真菌感染使用氟康唑，用药后INR升高并出现咳血症状，出现该症状的主要原因是\nA: 氟康唑抑制华法林的肾脏排泄，导致华法林血药浓度升高\nB: 氟康唑具有较强的血浆蛋白结合力，导致血中游离的华法林浓度升高\nC: 氟康唑可增加华法林的吸收，导致华法林血药浓度井高\nD: 氟康唑可抑制CYP2C9，导致华法林血药浓度升高\nE: 氟康唑可抑制CYP3A4，导致华法林血药浓度升高\n", "question_kg": "心房颤动,华法林,真菌感染,氟康唑,INR升高,咳血症状", "option_kg": "氟康唑抑制华法林的肾脏排泄，导致华法林血药浓度升高,氟康唑具有较强的血浆蛋白结合力，导致血中游离的华法林浓度升高,氟康唑可增加华法林的吸收，导致华法林血药浓度井高,氟康唑可抑制CYP2C9，导致华法林血药浓度升高,氟康唑可抑制CYP3A4，导致华法林血药浓度升高", "answer": "D\n本题考查肝药酶抑制剂。华法林是由s-和R-两种异构体组成的消旋混合物，其中s-华法林的抗凝活性约为R-华法林的5倍。S-华法林在体内可被肝药酶同工酶CYP2C9代谢，氟康唑作为肝药酶抑制剂，可抑制CYP2C9，进而使华法林代谢下降并最终导致其血药浓度升高，造成其抗凝作用增强而引发患者的出血表现。"}
{"question": "维生素D在体内生物活性最强的物质是\nA: 维生素D\nB: 25-羟基维生素D\nC: 1，25-二羟维生素D\nD: 骨化三醇\nE: 阿法骨化醇\n", "question_kg": "", "option_kg": "维生素D,25-羟基维生素D,1，25-二羟维生素D,骨化三醇,阿法骨化醇", "answer": "D\n本题考查钙剂和维生素D及其活性代谢物的作用特点。体内生物活性最强的是骨化三醇。故正确答案为D。"}
{"question": "在人体内以黄素单核苷酸和黄素腺嘌呤二核苷酸形式存在，为氧化还原酶的辅酶，该维生素是\nA: 维生素B1\nB: 维生素B2\nC: 维生素B6\nD: 维生素C\nE: 烟酸\n", "question_kg": "黄素单核苷酸,黄素腺嘌呤二核苷酸,氧化还原酶,辅酶", "option_kg": "维生素B1,维生素B2,维生素B6,维生素C,烟酸", "answer": "B\n本题考查水溶性维生素的药理作用与作用机制。维生素B2在人体内以黄素单核苷酸和黄素腺嘌呤二核苷酸形式存在，为氧化还原酶的辅酶。"}
{"question": "长期大剂量使用美罗培南治疗细菌感染性疾病，需要补充\nA: 维生素A\nB: 维生素C\nC: 维生素D\nD: 维生素B、维生素K\nE: 维生素E\n", "question_kg": "美罗培南,细菌感染性疾病,,,", "option_kg": "维生素A,维生素C,维生素D,维生素B、维生素K,维生素E", "answer": "D\n本题考查药学咨询。美罗培南可造成维生素K、维生素B缺乏，导致出血。"}
{"question": "伴有神经系统表现的巨幼细胞贫血患者，在补充叶酸的基础上，还应补充\nA: 维生素B1\nB: 维生素B2\nC: 维生素B6\nD: 维生素B9\nE: 维生素B12\n", "question_kg": "叶酸,,,,,神经系统表现,巨幼细胞贫血", "option_kg": "维生素B1,维生素B2,维生素B6,维生素B9,维生素B12", "answer": "E\n缺少叶酸和（或）维生素B以均可导致巨 幼细胞贫血。伴有神经系统表现者对治疗反应 不一，应连续肌注维生素B12 250 - 500 ug； 有时需要大剂量1000 pg,每周1次。对于不 能明确是维生素％2缺乏还是叶酸缺乏或同时缺 乏者，应同时联合叶酸和维生素Bu治疗，否则 单用叶酸会加重维生素B12缺乏，加重神经系统 损伤。"}
{"question": "患者需在第一次培美曲塞给药前7日内肌内注射，以后每3个周期肌内注射一次（可与培美曲塞用药在同一日进行）的维生素是\nA: 维生素B1\nB: 维生素B6\nC: 维生素B12\nD: 叶酸\nE: 烟酸\n", "question_kg": "培美曲塞,,", "option_kg": "维生素B1,维生素B6,维生素B12,叶酸,烟酸", "answer": "C\n患者还需在第一次本品给药前7日内肌内注射维生素B12一次，以后每3个周期肌内注射一次，以后的维生素B12给药可与本品用药在同一日进行。叶酸给药剂量：350~1000μg，常用剂量是400μg。维生素B12剂量1000μg。"}
{"question": "在动物研究中证实对胎儿有不良反应，但在妊娠妇女中无对照组，该类药物属于\nA: 妊娠毒性分级A级\nB: 妊娠毒性分级B级\nC: 妊娠毒性分级C级\nD: 妊娠毒性分级D级\nE: 妊娠毒性分级X级\n", "question_kg": "", "option_kg": "妊娠毒性分级A级,妊娠毒性分级B级,妊娠毒性分级C级,妊娠毒性分级D级,妊娠毒性分级X级", "answer": "C\n本题考查药物的妊娠毒性分级。根据药物对胎儿的影响，分为A、B、C、D、X普萘洛尔5个级别，A级药物妊娠毒性最轻，X级最严重。"}
{"question": "以下药物可以静脉推注的是\nA: 浓氯化钠注射液\nB: 0.9%氯化钠注射液\nC: 二磷酸果糖注射液\nD: 氯化钠注射液\nE: 门冬氨酸钾缓注射液\n", "question_kg": "", "option_kg": "浓氯化钠注射液,0.9%氯化钠注射液,二磷酸果糖注射液,氯化钠注射液,门冬氨酸钾缓注射液", "answer": "B\n本题考查糖类及盐类的用法用量。0.9%氯化钠注射液可以静脉推注，浓氯化钠注射液不可直接静脉注射或滴注，应加入液体稀释后应用。其余药物也不可以静脉推注。古文正确答案为B。"}
{"question": "可扩张血管，促进血液循环，用药后可出现局部和面部温热感的药物是\nA: 烟酸\nB: 肝素\nC: 氯苯那敏\nD: 氧化锌软膏\nE: 12%鱼石脂软膏\n", "question_kg": "面部温热感", "option_kg": "烟酸,肝素,氯苯那敏,氧化锌软膏,12%鱼石脂软膏", "answer": "A\n烟酸可扩张血管，促进血液循环，用药后可岀现局部和面部的溫热感。"}
{"question": "类风湿关节炎患者使用非甾体类抗炎药(NSAIDs)进行治疗时，药师应交代的内容不包括\nA: 药物剂量应个体化\nB: 避免同时选用≥2种NSAIDs\nC: 老年人宜选用半衰期长的NSAIDs\nD: NSAIDs必须与DMARDs联合应用\nE: 有溃疡病史的老年人，宜服用选择性COX-2抑制剂\n", "question_kg": "", "option_kg": "药物剂量应个体化,避免同时选用≥2种NSAIDs,老年人宜选用半衰期长的NSAIDs,NSAIDs必须与DMARDs联合应用,有溃疡病史的老年人，宜服用选择性COX-2抑制剂", "answer": "C\nNSAIDs通过抑制环氧合酶活性，减少前 列腺素合成而具有抗炎、止痛、退热、消肿作 用。药物剂量应个体化；避免同时选用≥2种 NSAIDs；老年人宜选用半衰期短的NSAIDs, 对有溃疡病史的老年人，宜服用选择性COX-2 抑制剂以减少胃肠道的不良反应。NSAIDs虽能 减轻RA的症状，但不能改变病程和预防关节破 坏，故必须与DMARDs联合应用"}
{"question": "兼具改善缺血、减轻症状与预防心肌梗死和改善预后两方面作用的药物是\nA: 抑制血小板聚集的药物\nB: 抗凝药\nC: 他汀类药物\nD: ACEI类或ARB类药物\nE: β受体阻断剂\n", "question_kg": "改善缺血,减轻症状,预防心肌梗死,改善预后,药物", "option_kg": "抑制血小板聚集的药物,抗凝药,他汀类药物,ACEI类或ARB类药物,β受体阻断剂", "answer": "E\n本题考查抗心绞痛药的分类。（1）具有预防心肌梗死，改善预后的药物如下。①抑制血小板聚集的药物（阿司匹林、氯吡格雷、替格瑞洛）；②抗凝药；③他汀类药物：④ACEI类或ARB类药物；⑤β受体阻断剂。（2）用于缓解心肌缺血和减轻心绞痛症状的药物有三类：①硝酸酯类：②β体阻断剂：③钙通道阻滞剂。（3）其中β受体阻断剂兼具改善缺血、减轻症状，预防心肌梗死和改善预后两方面作用。故正确答案为E。"}
{"question": "影响药物吸收的剂型因素\nA: 血脑屏障\nB: 首关效应\nC: 肾小球过滤\nD: 胃排空与胃肠蠕动\nE: 药物在胃肠道中的稳定性\n", "question_kg": "", "option_kg": "血脑屏障,首关效应,肾小球过滤,胃排空与胃肠蠕动,药物在胃肠道中的稳定性", "answer": "E\n本题考查影响药物吸收的生理因素和剂型因素、药物的分布和代谢、影响药物吸收的生理因素有胃肠液的成分与性质、排空与胃肠道蠕动、循环系统的影响和食物；影响药物吸收的剂型因素有药物的解离度与脂溶性、药物的溶出速度、药物的剂型与给药途径对吸收的影响和药物在胃肠道中的稳定性。"}
{"question": "下列哪些药物或食物可以促进铁剂的吸收\nA: 四环素\nB: 茶和咖啡\nC: 碳酸氢钠\nD: 牛奶、蛋类\nE: 果糖、氨基酸、维生素C\n", "question_kg": "", "option_kg": "四环素,茶和咖啡,碳酸氢钠,牛奶、蛋类,果糖、氨基酸、维生素C", "answer": "E\n食物铁剂相互作用z 果糖、 氨基酸、 维生素C可促进铁剂吸收：牛奶、 蛋类、 钙 剂、磷酸盐、 草酸盐等可抑制铁剂吸收（减少40%~50% ）：茶和咖啡中的银质与铁形成不 可吸收的盐。 药物－铁剂相互作用：抑酸药物（质子泵拮抗剂、H，受体阻断剂〉影响三价铁 转化为二价铁， 避免长期服用：四环素、 考来烯胶等阴离子药可在肠道与铁络合， 碳酸氢纳 可与亚铁生成难溶性碳酸铁， 均影响铁剂的吸收。口服铁剂可加用维生素C， 胃酸缺乏者与 稀盐酸合用有利于铁剂的解离。"}
{"question": "关于帕金森病用药注意事项与患者教育的叙述，错误的是\nA: 关注疾病早期表现，有震颤、行动迟缓表现应提高警惕\nB: 尽量少食蛋白质食物，或者与服用药物隔开\nC: 部分帕金森病患者可能会出现“直立性低血压”\nD: 注意补充钙质，避免骨质疏松\nE: 运动可防止和推迟关节强直和月支体挛缩，属于二级预防\n", "question_kg": "帕金森病", "option_kg": "关注疾病早期表现，有震颤、行动迟缓表现应提高警惕,尽量少食蛋白质食物，或者与服用药物隔开,部分帕金森病患者可能会出现“直立性低血压”,注意补充钙质，避免骨质疏松,运动可防止和推迟关节强直和月支体挛缩，属于二级预防", "answer": "E\n三级预防运动可防止和推迟关节强直和肢体挛缩，注意直立性低血压，晚期卧床患者防止关节挛缩、压疮、坠积性肺炎。"}
{"question": "患者，女，72岁，因心力衰竭急性发作入院，水肿明显，给予呋塞米40mng静脉滴注，给药后应定期监测的生理指标是\nA: 血脂\nB: 血糖\nC: 血钾\nD: 血钙\nE: 血镁\n", "question_kg": "心力衰竭,水肿,呋塞米,40mng", "option_kg": "血脂,血糖,血钾,血钙,血镁", "answer": "C\n本题考查利尿剂。呋塞米可导致血钾降低，开始应用或增加剂量1~2周后，应监测血钾和肾功能。"}
{"question": "患者，男，58岁，高血压病史5年，吸烟史40年，日均40支，3小时前出现左侧肢体无力，并逐渐加重，不能站立，家属发现其说话迟钝含混，右侧鼻唇沟变浅，意识清楚，送至某医院急诊，BP190/120mmHg,血常规基本正常，行头部MRI检查后，诊断为急性脑梗死。1.该患者首选的治疗方案是\nA: 华法林片3mgqdpo\nB: 氯吡格雷片75mgqdpo\nC: 阿司匹林肠溶片100mgqdpo\nD: 阿司匹林300mgstpo\nE: 注射用阿替普酶0.9mg/kgiv\n", "question_kg": "高血压病史,吸烟史,左侧肢体无力,不能站立,说话迟钝含混,右侧鼻唇沟变浅,意识清楚,病史,急性脑梗死,治疗方案", "option_kg": "华法林片3mgqdpo,氯吡格雷片75mgqdpo,阿司匹林肠溶片100mgqdpo,阿司匹林300mgstpo,注射用阿替普酶0.9mg/kgiv", "answer": "E\n1.确切证据表明，缺血性脑卒中发病 3h内应用重组组织型纤溶酶原激活剂阿替普酶(rt-PA)的静脉溶栓疗法，不仅显著减少了患 者死亡及严重残疾的危险性，而且还大幅改善 了生存者的生活质量。"}
{"question": "过敏性结膜炎和春季卡他性结膜炎可选用\nA: 色甘酸钠滴眼液\nB: 七叶洋地黄双苷滴眼液\nC: 玻璃酸钠滴眼液\nD: 氧氟沙星滴眼液\nE: 磺苄西林滴眼液\n", "question_kg": "过敏性结膜炎,春季卡他性结膜炎", "option_kg": "色甘酸钠滴眼液,七叶洋地黄双苷滴眼液,玻璃酸钠滴眼液,氧氟沙星滴眼液,磺苄西林滴眼液", "answer": "A\n1.对过敏性结膜炎宜选用醋酸可的松、醋酸氢化可的松或色甘酸钠滴眼液和眼膏；春季卡他性结膜炎可应用2%色甘酸钠滴眼液。"}
{"question": "哌甲酯、茶碱、咖啡因、苯丙胺、可卡因、麻黄碱等中枢神经兴奋药可引起的药源性疾病是\nA: 肾衰竭\nB: 溶血性贫血\nC: 肝损伤\nD: 癫痫发作\nE: 消化性溃疡\n", "question_kg": "哌甲酯、茶碱、咖啡因、苯丙胺、可卡因、麻黄碱,中枢神经兴奋药,药源性疾病", "option_kg": "肾衰竭,溶血性贫血,肝损伤,癫痫发作,消化性溃疡", "answer": "D\n1.唑类抗真菌药（酮康唑、氟康唑、伊曲康唑）有导致肝功能异常、中毒性肝炎、肝衰竭等症状的报道。2.中枢神经兴奋药物中的哌甲酯、茶碱、咖啡因、苯丙胺、可卡因、麻黄碱等容易引起癫痫发作，属于药源性神经疾病。"}
{"question": "铜绿假单胞菌性结膜炎病情较严重者，适宜选用\nA: 妥布霉素滴眼液\nB: 醋酸可的松滴眼液\nC: 两性霉素B滴眼液\nD: 阿托品滴眼液\nE: 阿昔洛韦滴眼液\n", "question_kg": "铜绿假单胞菌性结膜炎", "option_kg": "妥布霉素滴眼液,醋酸可的松滴眼液,两性霉素B滴眼液,阿托品滴眼液,阿昔洛韦滴眼液", "answer": "A\n本题考查结膜炎。妥布雷素滴眼液/眼膏对铜绿假单胞菌有效。糖皮质激素具有抗炎、抗过敏作用。"}
{"question": "可引起性功能障碍的药物是\nA: 度洛西汀\nB: 西地那非\nC: 维生素E\nD: 沙关特罗\nE: 异维A酸\n", "question_kg": "性功能障碍", "option_kg": "度洛西汀,西地那非,维生素E,沙关特罗,异维A酸", "answer": "A\n本题考查与男性性功能有关药物。西地那非、伐地那非属于磷酸二酯酶-5抑制剂，可治疗男性性功能勃起障碍。文拉法辛、度洛西汀可引起性功能障碍。此外，西咪替丁、螺内酯可降低男性性功能；曲唑酮可引起阴茎勃起异常。"}
{"question": "患者，女，27岁，妊娠4个月，因肺结核给予异烟肼、利福平、吡嗪酰胺、乙胺丁醇联合治疗。为避免胎儿神经毒性，患者应补充\nA: 维生素C\nB: 维生素K1\nC: 维生素B6\nD: 维生素D\nE: 烟酸\n", "question_kg": "肺结核,异烟肼,利福平,吡嗪酰胺,乙胺丁醇", "option_kg": "维生素C,维生素K1,维生素B6,维生素D,烟酸", "answer": "C\n本题考查妊娠肺结核。异烟肼在体内蓄积，可引起维生素B6缺乏，造成周围神经病变，同时也会使胎儿缺乏维生素B6，导致神经毒性。"}
{"question": "噻唑烷二酣类药物可降低\nA: 血红蛋白\nB: 血容量\nC: 体重\nD: 女性骨折的风险\nE: 肌酸激酶\n", "question_kg": "噻唑烷二酣类药物", "option_kg": "血红蛋白,血容量,体重,女性骨折的风险,肌酸激酶", "answer": "A\n本题考查噻唑烷二酮类药物的不良反应。噻唑烷二酮类药物的使用因其不良反应而受限，常见贫血、血红蛋白降低、血容量增加、血细胞比容降低、血红蛋白降低，在开始治疗后4~12周更为明显。不良反应还包括液体潴留、体重增加、心力衰竭。与胰岛素、促胰岛素分泌剂联合应用，可增加低血糖发生的风险。骨关节系统中常见背痛、肌痛、肌酸激酶增高：并可增加女性骨折的风险。TZD单独使用时不导致低血糖，但与胰岛素或促胰岛素分泌剂联合使用时可增加低血糖发生的风险。体重增加和水肿是TZD的常见不良反应，这种不良反应在与胰岛素联合使用时表现更加明显。故正确答案为A。"}
{"question": "具有很强的抗炎作用，可促进溃疡愈合，外用贴敷于溃疡处，每处1片，一曰总量不得超过3片的药物是\nA: 地塞米松粘贴片\nB: 维生素C片\nC: 西地碘含片\nD: 甲硝唑口腔粘贴片\nE: 氯己定含漱液\n", "question_kg": "溃疡", "option_kg": "地塞米松粘贴片,维生素C片,西地碘含片,甲硝唑口腔粘贴片,氯己定含漱液", "answer": "A\n地塞米松粘贴片具有很强的抗炎作用，降低毛细血管的通透性，减少炎症的渗出，贴片用量较小而作用直接、持久，可促进溃疡愈合；外用贴敷于溃疡处，每处1片，一日用药不得超过3片，连续使用不得超过1周。"}
{"question": "药师在指导患者合理用药时，应同时关注药物、食物和膳食补充剂的相互影响。下列合用方式合理的是\nA: 左甲状腺素与钙剂同服\nB: 硫酸亚铁与维生素C同服\nC: 华法林与丹参同服\nD: 异烟肼与牛奶同服\nE: 利福平与脂肪餐同服\n", "question_kg": "", "option_kg": "左甲状腺素与钙剂同服,硫酸亚铁与维生素C同服,华法林与丹参同服,异烟肼与牛奶同服,利福平与脂肪餐同服", "answer": "B\n本题考查营养管理、用药指导、联合用药。左甲状腺素与钙剂可发生络合反应，影响钙剂吸收；华法林和当归、丹参等活血中药均有出血副作用，联合使用出血倾向加大；异烟肼可与金属离子络合，如钙，铝、铁等，牛奶中含有钙，可影响异烟肼吸收；利福平应空腹服用，脂肪餐降低利福平吸收程度。以上联合用药与药物-食物相互作用均不合理。硫酸亚   铁在体内可氧化为无效的三价铁，同服维生素C可还原三价铁，使其转化为有效的二价铁；同时，维生素C呈酸性，铁剂在酸性环境液中易被吸收。"}
{"question": "老年性骨质疏松的“三联药物”治疗应选择\nA: 长期口服维生素D\nB: 钙制剂+维生素D+双膦酸盐\nC: 单独用双膦酸盐\nD: 用甲状旁腺素\nE: 钙制剂+维生素D+雌激素（或选择性雌激素受体调节剂）\n", "question_kg": "", "option_kg": "长期口服维生素D,钙制剂+维生素D+双膦酸盐,单独用双膦酸盐,用甲状旁腺素,钙制剂+维生素D+雌激素（或选择性雌激素受体调节剂）", "answer": "B\n1.抗癫痫药所致OP：多年应用抗癫痫 药的患者可以表现为骨质疏松和骨软化的混合 型。治疗时需长期口服维生素D,推荐剂量为 400~800 IU/d.2.糖皮质激素所致OP：糖皮 质激素刺激破骨细胞的骨吸收和抑制成骨细胞 的骨骼形成。对于长期用药（≥5 mg泼尼松等 效剂量的糖皮质激素，连续服用>3个月）， 且存在其他骨折危险因素或T<-1.0的患者， 治疗上可应用双麟酸盐，补钙和维生素D。3. 老年性骨质疏松症：钙剂、维生素D和一种骨 吸收抑制剂（以双膦酸盐尤其是阿仑膦酸钠为 主）的三联药物治疗为目前较为公认的治疗 方案。4.绝经后骨质疏松症：激素替代治疗 （HRT）在基础治疗即钙制剂+维生素D基础 上，联合雌激素或选择性雌激素受体调节剂治 疗是防治女性绝经后0P的有效措施。"}
{"question": "可诱发新生儿脑组织黄染的药物是\nA: 苯巴比妥\nB: 碳酸氢钠\nC: 呋塞米片\nD: 磺胺嘧啶\nE: 链霉素\n", "question_kg": "脑组织黄染", "option_kg": "苯巴比妥,碳酸氢钠,呋塞米片,磺胺嘧啶,链霉素", "answer": "D\n1.磺胺类药物血浆蛋白结合能力强，可与血胆红素竞争血浆蛋白，使血液中的游离胆红素增高，新生儿血-脑屏障尚未完全形成，胆红素极易进入脑细胞内，使脑组织黄染（新生儿胆红素脑病），严重者导致死亡；"}
{"question": "从动物脑神经垂体中提取，其成分除含有催产素外，还因含加压素量较多，故现产科己少用的药物是\nA: 缩宫素\nB: 麦角新碱\nC: 地诺前列酮\nD: 普拉睾酮\nE: 垂体后叶素\n", "question_kg": "催产素,加压素,产科,己少用的药物", "option_kg": "缩宫素,麦角新碱,地诺前列酮,普拉睾酮,垂体后叶素", "answer": "E\n本题考查子宫收缩药、引产药的药理作用与作用机制。本类药物可选择性兴奋子宫平滑肌。由于药物、剂量及子宫生理状态的不同，用药后可表现为子宫节律性收缩或强直性收缩。引起子宫节律性收缩的药物，可用于产前催产、引产：引起子宫强直性收缩的药物，多用于产后止血或子宫复原。垂体后叶制剂：垂体后叶素，从动物脑神经垂体中提取，其成分除含有缩宫素（催产素）外，还因含加压素量较多（抗利尿激素可致血压升高），故现产科已少用。"}
{"question": "甲状腺功能减退症患者的临床表现不包括\nA: 体重增加\nB: 毛发稀疏\nC: 易诱发冠心病\nD: 情绪易激动\nE: 易疲劳、怕冷\n", "question_kg": "", "option_kg": "体重增加,毛发稀疏,易诱发冠心病,情绪易激动,易疲劳、怕冷", "answer": "D\n本题考查甲减。甲减发病隐匿，一般症状为易疲劳、怕冷、体重增加、记忆力减退、反应迟钝、嗜睡、情绪低落、便秘、月经不调、肌肉痉挛等。体征主要表现有表情淡漠，面色苍白，皮肤干燥、发凉、粗糙、脱屑，颜面、眼睑和手部皮肤水肿，声音嘶哑，毛发稀疏、眉毛外端1/3脱落；由于高胡萝卡素血症，手足皮肤呈姜黄色。甲减对心血管系统的影响包括“甲减性心脏病”、血脂异常、冠心病高发。"}
{"question": "两种药物配伍可出现浑浊的是\nA: 多烯磷脂酰胆碱注射液与氯化钠注射液\nB: 瑞替普酶与氯化钠注射液\nC: 奥沙利铂与氯化钠注射液\nD: 阿昔洛韦与氯化钠注射液\nE: 两性霉素B与葡萄糖注射液\n", "question_kg": "", "option_kg": "多烯磷脂酰胆碱注射液与氯化钠注射液,瑞替普酶与氯化钠注射液,奥沙利铂与氯化钠注射液,阿昔洛韦与氯化钠注射液,两性霉素B与葡萄糖注射液", "answer": "A\n本题考查药学咨询。多烯磷脂酰胆碱注射液不宜选用氯化钠注射液溶解，以免出现浑浊。瑞替普酶与葡萄糖注射液配伍可使效价降低，溶解时宜用少量注射用水溶解，不宜用葡萄糖注射液稀释，可使用氯化钠注射液稀释。奥沙利铂与氯化钠注射液生成二氯二氨铂，使疗效降低。阿昔洛韦属于弱酸强碱盐，与酸性的葡萄糖注射液直接配伍可析出沉淀，宜先以   注射用水溶解。两性霉素B应用氯化钠注射液溶解可析出沉淀，可使用5%葡萄糖注射液。"}
{"question": "可使血液黏稠度增加、血容量增多，造成增多的血红蛋白与血管内皮舒张因子结合导致血压升高的药物是\nA: 丙米嗪\nB: 人促红素\nC: 麻黄碱\nD: 地塞米松\nE: 复方氨酚烷胺胶囊\n", "question_kg": "血液黏稠度,血容量,血红蛋白,血管内皮舒张因子,血压", "option_kg": "丙米嗪,人促红素,麻黄碱,地塞米松,复方氨酚烷胺胶囊", "answer": "B\n本题考查药源性高血压的诱发药物及其机制。人促红细胞生成素增加血液黏稠度，导致血容量增多，从而引起高血压。"}
{"question": "患者，男，23岁，近日出现大便有鲜血、便后出血自行停止、肛门有坠胀感，无感染症状，诊断为痔疮。可用于患者的治疗药物是\nA: 复方片仔癀软膏\nB: 10%樟脑软膏\nC: 地塞米松软膏\nD: 复方甲硝唑栓\nE: 特比蔡芬乳膏\n", "question_kg": "大便有鲜血,便后出血自行停止,肛门有坠胀感,痔疮", "option_kg": "复方片仔癀软膏,10%樟脑软膏,地塞米松软膏,复方甲硝唑栓,特比蔡芬乳膏", "answer": "A\n本题考查痔疮。痔疮治疗外用药常见的有肛泰膏（栓）、马应龙麝香痔疮膏、复方片仔癀软膏、麝香痔疮栓、九华膏、太宁（复方角菜酸酯）膏（栓）、云南白药痔疮膏、普济痔疮栓、复方黄柏液、金玄痔科熏洗散。樟脑软膏用于冻疮；地塞米松软膏用于湿疹等过敏性皮肤病；甲硝唑栓用于阴道炎；特比萘芬用于皮肤真菌感染。"}
{"question": "阿司匹林诱发哮喘的机制为\nA: 促进花生四烯酸代谢过程中环氧酶途径，不促进脂氧酶途径\nB: 促进花生四烯酸代谢过程中脂氧酶途径，不促进环氧酶途径\nC: 抑制花生四烯酸代谢过程中环氧酶途径，不抑制脂氧酶途径\nD: 抑制花生四烯酸代谢过程中脂氧酶途径，不抑制环氧酶途径\nE: 抑制花生四烯酸代谢过程中脂氧酶途径和环氧酶途径\n", "question_kg": "阿司匹林,哮喘,诱发", "option_kg": "促进花生四烯酸代谢过程中环氧酶途径，不促进脂氧酶途径,促进花生四烯酸代谢过程中脂氧酶途径，不促进环氧酶途径,抑制花生四烯酸代谢过程中环氧酶途径，不抑制脂氧酶途径,抑制花生四烯酸代谢过程中脂氧酶途径，不抑制环氧酶途径,抑制花生四烯酸代谢过程中脂氧酶途径和环氧酶途径", "answer": "C\n本题考查的是药物的毒性作用及机制。阿司匹林性哮喘是由于本类药物抑制了花生四烯酸代谢过程中的环氧酶途径，使前列腺素合成受阻，但不抑制脂氧酶途径，从而造成脂氧酶途径的代谢产物白三烯合成增多，导致支气管痉挛引发哮喘。"}
{"question": "细菌性阴道病的临床特点是\nA: 白带呈泡沫状\nB: 白带呈奶酪或豆腐渣样\nC: 白带无色透明，略带腥味\nD: 白带呈白色、黏稠、无臭\nE: 带有鱼腥臭味的稀薄阴道分泌物增多\n", "question_kg": "", "option_kg": "白带呈泡沫状,白带呈奶酪或豆腐渣样,白带无色透明，略带腥味,白带呈白色、黏稠、无臭,带有鱼腥臭味的稀薄阴道分泌物增多", "answer": "E\n细菌性阴道炎带有鱼腥臭味的稀薄阴道分泌物增多，伴有轻度外阴瘙痒或烧灼感，性交后症状加重。10%~40%的患者无症状。"}
{"question": "能诱发真菌或病毒感染、延缓创伤愈合、升高眼压和导致晶状体浑浊等风险，因此不应随意使用，除非患者是在眼病专科医师的密切监护下使用的结膜炎治疗药物是\nA: 酞丁安滴眼液\nB: 利福平滴眼液\nC: 碘苷滴眼液\nD: 醋酸氢化可的松滴眼液\nE: 色甘酸钠滴眼液\n", "question_kg": "结膜炎", "option_kg": "酞丁安滴眼液,利福平滴眼液,碘苷滴眼液,醋酸氢化可的松滴眼液,色甘酸钠滴眼液", "answer": "D\n本题考查结膜炎。糖皮质激素滴眼液有诱发真菌或病毒感染、延缓创伤愈合、升高眼压和导致晶状体浑浊等风险，因此不应随意使用，除非患者是在眼病专科医师的密切监护下。特别是不能给尚未确诊的“红眼”患者开具这类药物，因为这种情况有时是由于难以诊断的单纯疱疹病毒感染所致。如必须使用此类制剂，不应超过10天，并在使用期间定期测量眼压。"}
{"question": "溃疡性结肠炎患者病变局限在直肠处，缓慢期治疗宜首选\nA: 静脉糖皮质激素\nB: 美沙拉秦栓剂\nC: 美沙拉秦灌肠剂\nD: 口服糖皮质激素\nE: 静脉美沙拉秦\n", "question_kg": "溃疡性结肠炎,直肠,缓慢期治疗,首选", "option_kg": "静脉糖皮质激素,美沙拉秦栓剂,美沙拉秦灌肠剂,口服糖皮质激素,静脉美沙拉秦", "answer": "B\n本题考查溃疡性结肠炎用药选择。轻、中型活动性UC的治疗主要针对疾病累及的部位合理使用药物。针对直肠型UC患者，宣使用5-ASA栓剂；当病变局限在直肠及乙状结肠时，应使用灌肠剂；也可以联合口服与局部用5-ASA制剂，甚至局部或口服激素治疗。缓慢期治疗基本同上。重症UC患者首选静脉使用激素，针对静脉用足量激素治疗5~7天无效者，可予以免疫抑制剂或生物制剂作为“挽救治疗”，如使用环孢素A或英夫利西单抗。内科治疗无效者应及时转手术治疗。"}
{"question": "关于阴道炎治疗用药注意事项与患者教育，叙述错误的是\nA: 已婚妇女的真菌性阴道炎必须夫妻双方同时治疗\nB: 甲硝唑对有活动性中枢神经系统疾病和血液病者禁用\nC: 在使用甲硝唑后24小时内和替硝唑后73小时内应避免饮酒\nD: 真菌性阴道炎者可应用0.02%高锰酸钾溶液清洗，毎晚2次\nE: 使用硝酸咪康唑乳膏后若出现阴茎红肿，需立即停药并用冷水冲洗\n", "question_kg": "", "option_kg": "已婚妇女的真菌性阴道炎必须夫妻双方同时治疗,甲硝唑对有活动性中枢神经系统疾病和血液病者禁用,在使用甲硝唑后24小时内和替硝唑后73小时内应避免饮酒,真菌性阴道炎者可应用0.02%高锰酸钾溶液清洗，毎晚2次,使用硝酸咪康唑乳膏后若出现阴茎红肿，需立即停药并用冷水冲洗", "answer": "D\n真菌性阴道炎者可应用洁尔阴或4%碳酸氢钠溶液清洗，而滴虫性阴道炎者可应用0.02%高镭酸钾溶液清洗。"}
{"question": "属于持续大剂量应用糖皮质激素引起的不良反应是\nA: 生长迟滞\nB: Cushing综合征体型\nC: 青光眼\nD: 胰腺炎\nE: 糖尿病\n", "question_kg": "糖皮质激素", "option_kg": "生长迟滞,Cushing综合征体型,青光眼,胰腺炎,糖尿病", "answer": "B\n本题考查肾上腺糖皮质激素的不良反应。持续大剂量应用糖皮质激素引起的不良反应——Cushing综合征体型：HPA轴抑制，感染，骨坏死，肌病，伤口愈合不良。"}
{"question": "服用ACEI、ARB或利尿剂的患者同时服用该类药物可能导致肾功能损害，应注意减量并严密监护的药物是\nA: 可待因\nB: 布洛芬\nC: 维生素B1\nD: 氢溴酸山莨菪碱\nE: 卡马西平\n", "question_kg": "", "option_kg": "可待因,布洛芬,维生素B1,氢溴酸山莨菪碱,卡马西平", "answer": "B\n本题考查镇痛药不良反应。可待因是麻醉性镇痛药，有成瘾性，久用成瘾。山莨菪碱松弛内脏平滑肌，可造成便秘；抑制腺体分泌，可引起口干。非甾体抗炎药可影响肾脏前列腺素合成，影响ACEI、ARB或利尿剂作用，并使肾毒性叠加。"}
{"question": "胆汁反流引起的消化不良可用\nA: 维生素B6\nB: 胰酶片\nC: 铝碳酸镁\nD: 双歧三联杆菌胶囊\nE: 复方阿嗪米特肠溶片\n", "question_kg": "胆汁反流引起的消化不良", "option_kg": "维生素B6,胰酶片,铝碳酸镁,双歧三联杆菌胶囊,复方阿嗪米特肠溶片", "answer": "C\n本题考查消化不良。胆汁反流可使用胃黏膜保护剂铝碳酸镁保护胃黏膜；阿嗪米特为一种强效促进胆汁分泌的药物，适用于胆汁分泌不足患者。"}
{"question": "因具有肾毒性，降低肾小球滤过率，影响博来霉素清除的药物是\nA: 维生素B6\nB: 他莫昔芬\nC: 多柔比星\nD: 维生素D\nE: 顺铂\n", "question_kg": "博来霉素", "option_kg": "维生素B6,他莫昔芬,多柔比星,维生素D,顺铂", "answer": "E\n本题考查破坏DNA的抗生素的药物相互作用。博来霉素与顺铂合用应谨慎。博来霉素通过肾脏排泄占博来霉素总清除率的一半，而顺铂是有肾毒性药，可降低肾小球滤过率，影响博来霉素的清除。博来霉素的清除率下降会增强博来霉素肾毒性，后果严重。因此，两者合用时应经常监测肾功能，必要时减少博来霉素的剂量。"}
{"question": "关于药物对免疫系统的毒性，叙述错误的是\nA: 药物可直接损伤免疫系统的结构与功能\nB: 硫唑嘌呤可抑制T细胞、B细胞、NK细胞和吞噬细胞功能\nC: 糖皮质激素类对免疫反应各期和各环节均产生抑制作用\nD: 环孢素A治疗剂量可选择性抑制T细胞活化\nE: 烷化剂可杀伤增殖期淋巴细胞和某些静止期细胞\n", "question_kg": "药物对免疫系统的毒性", "option_kg": "药物可直接损伤免疫系统的结构与功能,硫唑嘌呤可抑制T细胞、B细胞、NK细胞和吞噬细胞功能,糖皮质激素类对免疫反应各期和各环节均产生抑制作用,环孢素A治疗剂量可选择性抑制T细胞活化,烷化剂可杀伤增殖期淋巴细胞和某些静止期细胞", "answer": "B\n本题考查的是药物的毒性作用及机制。硫唑嘌呤在体内转化为硫代肌苷酸，干扰嘌呤代谢，可抑制T细胞、B细胞和NK细胞效应，但不抑制吞噬细胞功能。"}
{"question": "两种药物配伍可发生反应，使疗效降低的是\nA: 多烯磷脂酰胆碱注射液与氯化钠注射液\nB: 瑞替普酶与氯化钠注射液\nC: 奥沙利铂与氯化钠注射液\nD: 阿昔洛韦与氯化钠注射液\nE: 两性霉素B与葡萄糖注射液\n", "question_kg": "", "option_kg": "多烯磷脂酰胆碱注射液与氯化钠注射液,瑞替普酶与氯化钠注射液,奥沙利铂与氯化钠注射液,阿昔洛韦与氯化钠注射液,两性霉素B与葡萄糖注射液", "answer": "C\n本题考查药学咨询。多烯磷脂酰胆碱注射液不宜选用氯化钠注射液溶解，以免出现浑浊。瑞替普酶与葡萄糖注射液配伍可使效价降低，溶解时宜用少量注射用水溶解，不宜用葡萄糖注射液稀释，可使用氯化钠注射液稀释。奥沙利铂与氯化钠注射液生成二氯二氨铂，使疗效降低。阿昔洛韦属于弱酸强碱盐，与酸性的葡萄糖注射液直接配伍可析出沉淀，宜先以   注射用水溶解。两性霉素B应用氯化钠注射液溶解可析出沉淀，可使用5%葡萄糖注射液。"}
{"question": "患者,女,6岁，因发热（体温38.6摄氏度）、头痛、鼻塞、流清涕、咳嗽、无痰就诊。实验室检查：白细胞、中性粒细胞计数正常。临床诊断为普通感冒。减轻该患者发热引起的不适，首选的药物是\nA: 对乙酰氨基酚\nB: 尼美舒利\nC: 美洛昔康\nD: 双氯芬酸钠\nE: 氨基葡萄糖\n", "question_kg": "发热,头痛,鼻塞,流清涕,咳嗽,普通感冒", "answer": "A\n布洛芬和对乙酰氨基酚可减轻发热所致的不适。出生后≥2月龄、肛温≥39.0摄氏度，（口温≥38.5摄氏度,腋温≥38.2摄氏度）或因发热出现不舒适和情绪低落的儿童，推荐口服对乙酰:氨基酚；≥6月龄儿童，推荐使用对乙酰氨基酚或布洛芬。"}
{"question": "因化学刺激引起的所致腹泻选用的治疗药物是\nA: 小檗碱\nB: 双歧杆菌\nC: 洛哌丁胺\nD: 胰酶或胃蛋白酶\nE: 双八面体蒙脱石散\n", "question_kg": "腹泻", "answer": "E\n1.因化学刺激引起的腹泻，可供选用的有双八面体蒙脱石散，而对激惹性腹泻，应注意腹部保暖，控制饮食（少食生冷、油腻、辛辣食物），同时口服乳酶生或微生态制剂。"}
{"question": "引起急性细菌性扁桃体炎最主要的病原体是\nA: 大肠埃希菌\nB: 结核杆菌\nC: 幽门螺杆菌\nD: 伤寒沙门菌\nE: A组β溶血性链球菌\n", "question_kg": "急性细菌性扁桃体炎", "answer": "E\n急性咽炎非病毒性因素<15%,而20%~30%免疫功能正常的儿童和5%~15%的成人可发生急性细菌性扁桃体炎，最主要的病原体均是A组β溶血性链球菌，即化脓性链球菌。"}
{"question": "可确诊为甲状腺功能减退症的医学检查指标是\nA: TSH升高、TT4、FT4降低\nB: TSH、TT4、FT4升高\nC: TSH降低，TT4、FT4升高\nD: 三酰甘油、总胆固醇、低密度脂蛋白胆固醇增高，高密度脂蛋白胆固醇降低\nE: 同型半胱氨酸增高\n", "question_kg": "甲状腺功能减退症", "answer": "A\n本题考查甲减。甲减的实验室检查：血清TSH增高，TT4、FT4降低是诊断本病的必备指标。严重病例血清TT3和FT3减低。TSH减低或正常，TT4、FT4减低时，考虑中枢性甲减的可能性，应进一步做TRH刺激试验证实。血清三酰甘油、总胆固醇、LDL-C增高，HDL-C降低，血同型半胱氨酸增高，血清CK、LDH增高，但这些不是甲减的特征性指标。"}
{"question": "慢性肝病患者中给予巴比妥类药诱发肝性脑病，是由于\nA: 药物吸收改变\nB: 药物分布改变\nC: 药物代谢改变\nD: 药物排泄改变\nE: 药效学改变\n", "question_kg": "慢性肝病,巴比妥类药,肝性脑病", "answer": "E\n3.在慢性肝病患者中给予巴比妥类药可诱发肝性脑病，是肝功能不全影响药效学改变所致。"}
{"question": "为了预防抗血小板药物引起消化道溃疡，在治疗过程中，应严格遵循用药注意事项，其中不包括\nA: 注意监测与观察消化道不适和出血等不良反应\nB: 注意监测粪便颜色\nC: 毎1~3个月定期检查粪便隐血及血常规\nD: 注意监测心功能\nE: 需要注意有无黑便或不明原因贫血\n", "question_kg": "抗血小板,消化道溃疡", "answer": "D\n在长期治疗中，除了严格掌握抗血小板药物适应证并使用正确剂量外，应提醒患者注意监测与观察消化道不适和出血等不良反应，尤其在用药最初12个月内，重点是有高危因素的患者。需要注意有无黑便或不明原因贫血，以早期发现不良反应。简单、经济而又有效的i方法是对所有长期接受抗血小板药物治疗的患者进行指导，监测粪便颜色，及时发现柏油样黑便，每1~3个月定期检查粪便隐血及血常规若出现异常及时诊治。"}
{"question": "患者，男，58岁，平时血压最高可达166/98mmHg,规律服用盐酸贝那普利片后，血压可控制在140/92mmHg左右，该患者服用药物前的血压水平分级为\nA: 1级高血压\nB: 2级高血压\nC: 3级高血压\nD: 临界高血压\nE: 血压正常高值\n", "question_kg": "盐酸贝那普利片,高血压", "answer": "B\n该患者服用药物前血压水平最高可达166/98mmHgf按照血压水平分类和定义，其收缩压和舒张压属于不同级别，以较高的分级为准，属2级高血压。"}
{"question": "妊娠糖尿病患者，为控制血糖，主张使用\nA: 二甲双胍\nB: 胰岛素\nC: 瑞格列奈\nD: 格列苯脲\nE: 格列美脲\n", "question_kg": "妊娠糖尿病,血糖", "answer": "B\n本题考查治疗糖尿病药物的适应证与禁忌。妊娠糖尿病患者，为控制血糖，主张使用胰岛素，不推荐使用二甲双胍。瑞格列奈、磺酰脲类促胰岛素分泌药（格列本脲、格列美脲）禁用于妊娠期妇女。故正确答案为B。"}
{"question": "因胰腺分泌不足导致的腹泻，应选用\nA: 干酵母片，一次0.5~2g，一日3次\nB: 胰酶片，一次0.3~1g，一日3次，餐中服用\nC: 多潘立酮，一次10mg，一日3次，餐前0.5h\nD: 奥美拉唑肠溶片，一次20mg，一日1次，在早餐前服用\nE: 铝碳酸镁咀嚼片，一次500mg，一日3次，餐后1~2h服用\n", "question_kg": "胰腺分泌不足,腹泻", "answer": "B\n本题考查消化不良。胰腺分泌不足导致肠道胰酶缺乏，应服用胰酶片或多酶片。胃酸分泌过多应采用抑酸药，如质子泵抑制剂奥美拉唑、H2受体阻断剂雷尼替丁。肠道痉挛导致的腹痛应服用促动力药，促进肠道蠕动，如多潘立酮。食欲减退可给予维生素B族或干酵母片。"}
{"question": "有关维生素D及其衍生物的用药注意事项，错误的是\nA: 活性维生素D代谢物与氢氯噻嗪合用，有发生低钙血症的风险\nB: 雌激素可增加钙吸收，应相应减少活性维生素D用量\nC: 阿法骨化醇与含镁制剂并用，可致高镁血症，应予慎用\nD: 考来烯胺、矿物油、硫糖铝等均能减少小肠对维生素D的吸收\nE: 糖皮质激素对维生素D有拮抗作用，可减少消化道对钙、磷的吸收\n", "question_kg": "维生素D", "answer": "A\n活性维生素D代谢物与噻嗪类利尿剂合 用，有发生高钙血症的风险。糖皮质激素对维 生素D有拮抗作用，可减少消化道对钙、磷的 吸收，降低血钙浓度，须定期测定尿钙水平。 雌激素可增加钙吸收，应相应减少活性维生素 D用量；阿法骨化醇与含镁制剂并用，可致高 镁血症，应予慎用。考来烯胺、矿物油、硫糖 铝等均能减少小肠对维生素D的吸收。强心苷类药物与维生素D同用时应谨慎，因为维生素D 可引起高钙血症，易诱发心律失常"}
{"question": "不宜直接给患者服用，应溶解在水中服用，以免呛入气管的药物是\nA: 磷酸可待因糖浆\nB: 非洛地平缓释片\nC: 吲哚美辛胶囊\nD: 聚乙二醇粉剂\nE: 阿司匹林肠溶片\n", "question_kg": "", "answer": "D\n本题考查用药指导。糖浆剂可在口咽部黏膜表面形成一层保护膜，以便快速缓解呼吸道症状，服用时不宜立刻饮水，以免冲淡药物而降低药效。粉剂不宜直接给患者服用，应溶解在水中服用，以免呛入气管。"}
{"question": "抗肿瘤药物引起骨髓抑制，用药后白细胞计数<2.0X109/L或粒细胞计数<1.0X109/L,应给予\nA: 靶向药物\nB: 抗菌药物\nC: 免疫抑制剂\nD: 人促红细胞生成素\nE: 人粒细胞刺激因子（G-CSF）\n", "question_kg": "抗肿瘤药物,骨髓抑制", "answer": "E\n骨髓抑制是化疗药物最常见的不良反应。 白细胞和粒细胞计数降低． 1.轻度降低无需处理：2.当臼细胞计数<2.0 × 109/L或粒细 胞<l. 0 × 109 /L 时， 应用人粒细胞刺激因子CG CSF）或人粒细胞巨噬细胞刺激因子（ GMCSF ）治疗：3.一旦自细胞计数< LOX 109/L 或粒细胞计数<0.5 × 109/L，可适当考虑应用 抗菌药物预防感染。"}
{"question": "肌酸激酶检查超过正常值\nA: 诊断痛风\nB: 诊断心肌梗死\nC: 诊断消化性溃疡\nD: 诊断急性胰腺炎\nE: 诊断红细胞增多症\n", "question_kg": "肌酸激酶检查", "answer": "B\n肌酸激酶主要用于心肌梗死的诊断，增高程度与心肌受损程度基本一致。"}
{"question": "新生儿应用易蓄积中毒的药物是\nA: 苯巴比妥\nB: 碳酸氢钠\nC: 呋塞米片\nD: 磺胺嘧啶\nE: 链霉素\n", "question_kg": "蓄积中毒", "answer": "E\n新生儿肾小管排泌功能较低，对主要经肾小球滤过或经肾小管排泌的药物消除半衰期较成人长，如氨基糖苷类药物易导致蓄积中毒。因此使用此类药物时应减少给药剂量或延长给药间隔时间。"}
{"question": "使用ACEI类患者若干咳不能耐受者可改用\nA: 钙远远阻滞剂（CCB）\nB: 血管紧张素Ⅱ受体阻断剂（ARB）\nC: 利尿剂\nD: β受体阻断剂\nE: α受体阻断剂\n", "question_kg": "ACEI类,干咳不能耐受", "answer": "B\n本题考查肾素-血管紧张素系统抑制药的不良反应。ACEI类最常见不良反应为干咳，多见于用药初期，症状较轻者可坚持服药，不能耐受者可改用ARB类。故正确答案为B。"}
{"question": "使用环磷酰胺化疗，以下检查结果可能升高的是\nA: 白细胞计数\nB: 血小板计数\nC: 血红蛋白\nD: 血尿酸\nE: 血清胆碱酯酶\n", "question_kg": "环磷酰胺", "answer": "D\n本题考查烷化剂的不良反应以及环磷酰胺的临床应用注意。（1）骨髓功能抑制，表现在白细胞计数、血小板、红细胞计数和血红蛋白下降。除长春新碱和博来霉素外几乎所有的细胞毒药，均可导致骨髓抑制。（2）口腔黏膜反应常见症状有咽炎、口腔溃疡、口腔黏膜炎。（3）抗肿瘤药所引起的脱发几乎在1或2周后可发生。（4）化疗可诱导高尿酸血症，且与急性肾衰竭有关。（5）出血性膀胱炎是泌尿系统毒性的表现，使用异环磷酰胺及大剂量环磷酰胺时会出现，这是由于代谢物丙烯醛所致。（6）环磷酰胺可使血清胆碱酯酶减少，血尿酸及尿尿酸水平增加。故正确答案为D。"}
{"question": "咳嗽变异性哮喘可选用的治疗方案是\nA: 吸入低剂童糖皮质激素+β4受体激动剂\nB: 异丙托溴铵气雾剂\nC: 布地奈德+沙美特罗\nD: 经定量气雾剂吸入SABA\nE: 高剂量ICS+白三烯受体阻断剂、抗IgE抗体联合治疗\n", "question_kg": "咳嗽变异性哮喘", "answer": "A\n3.咳嗽变异性哮喘的治疗原则：与典型治疗相同，大多数患者吸入低剂量糖皮质激素联合支气管舒张剂（β2受体激动剂或缓释茶碱）即可，或用两者的联合制剂如布地奈德-福莫特罗、氟替卡松-沙美特罗，必要时可短期口服小剂量糖皮质激素治疗。"}
{"question": "治疗心力衰竭的药物不包括\nA: 利尿剂\nB: 拟胆破药\nC: RAAS抑制剂\nD: 正性肌力药物\nE: β受体阻断剂\n", "question_kg": "心力衰竭", "answer": "B\n心力衰竭药物治疗包括利尿剂、肾素- 血管紧张素-醛固酮系统(RAAS)抑制剂、β受体阻断剂及正性肌力药物，按需要联合用 药"}
{"question": "一种药物可改变组织或受体对另一种药物的敏感性，原因是\nA: 患者因素\nB: 药物因素\nC: 药动学相互作用因素\nD: 药效学相互作用因素\nE: 药物配伍变化\n", "question_kg": "", "answer": "D\n本题考查药物配伍变化与药物相互作用。两种或两种以上的注射剂混合时，可发生某些物理或化学反应而产生沉淀，属于药物配伍变化的原因。两种药品同时使用，如果其中一种药能影响胃排空，就可能影响第二种药抵达肠道的时间，从而延缓或加速第二种药的吸收，属于药动学相互作用中的吸收因素。一种药物可改变组织或受体对另一种药物的敏感性，属于药效学相互作用。"}
{"question": "表面活性剂具有溶血作用，下列说法或溶血性排序正确的是\nA: 非离子型表面活性剂溶血性最强\nB: 聚氧乙烯芳基醚>聚氧乙烯脂肪酸酯>吐温类\nC: 阴离子型表面活性剂溶血性比较弱\nD: 阳离子型表面活性剂溶血性比较弱\nE: 聚氧乙烯脂肪酸酯>吐温40>聚氧乙烯芳基醚\n", "question_kg": "表面活性剂,溶血", "answer": "B\n本题考查的是表面活性剂的溶血毒性。非离子型表面活性剂的溶血作用较轻微，吐温类的溶血作用最小，其顺序为：聚乙烯烷基醚>聚氧乙烯芳基醚>聚氧乙烯脂肪酸酯>吐温类，吐温20>吐温60>吐温40>吐温80。"}
{"question": "COX-1同工酶的功能不包括\nA: 保护胃肠和膜\nB: 调节血小板聚集\nC: 调节外周血管的阻力\nD: 调节肾血流量分布\nE: 催化生成前列腺素\n", "question_kg": "COX-1同工酶", "answer": "E\n本题考查NSAID药理作用与作用机制。目前发现环氧化酶有两种COX-1和COX-2同工酶，前者为结构型，主要存在于血管、胃、肾等组织中，参与血管舒缩、血小板聚集、胃黏膜血流、胃黏液分泌及肾功能等的调节，其功能与保护胃肠黏膜、调节血小板聚集、调节外周血管的阻力和调节肾血流量分布有关。后者为诱导型，各种损伤性化学、物理和生物因子激活磷脂酶A2水解细胞膜磷脂，生成花生四烯酸，后者经COX-2催化加氧生成前列腺素。故正确答案为E。"}
{"question": "适用于伴胰岛素抵抗的多囊卵巢综合征女性的改善代谢药物是\nA: 二甲双胍\nB: 地屈孕酮\nC: 奥利司他\nD: 来曲唑\nE: 螺内酯\n", "question_kg": "胰岛素,多囊卵巢综合征", "answer": "A\n本题考查多囊卵巢综合征。多囊卵巢综合征患者都应进行生活方式干预。如果患者出现胰岛素抵抗、糖尿病症状，可使用口服降糖药如二甲双胍、吡格列酮、罗格列酮等。如果患者肥胖，可服用减重药奥利司他。如果患者想生育，可使用促排卵药氯米芬、来曲唑、促性腺激素，前两者为一线用药。二甲双胍除降糖作用外，还推荐在多囊卵巢综合征女性辅助生殖治疗过程中使用。"}
{"question": "可降低或拮抗雄激素活性作用而减少皮脂腺分泌和改善痤疮的药物是\nA: 螺内酯\nB: 阿奇霉素\nC: 多西环素\nD: 糖皮质激素\nE: 口服异维A酸\n", "question_kg": "雄激素,皮脂腺,痤疮", "answer": "A\n常用抗雄激素药物主要包括雌激素、孕激素、螺内酯等，其可以通过抑制雄激素前体生成或作用于皮肤内雄激素代谢酶和雄激素受体，进而降低或拮抗雄激素活性作用而减少皮脂腺分泌脂质和改善痤疮。"}
{"question": "深静脉血栓形成患者进行溶栓治疗时应排除的禁忌证不包括\nA: 血小板计数>300x10^9/L\nB: 2~4周内有活动性出血\nC: 血压>160/110mmHg\nD: 严重的肝、肾功能不全\nE: 出血性或缺血性脑卒中病史者\n", "question_kg": "深静脉血栓,溶栓治疗", "answer": "A\n除了A选项，其他选项都是深静脉血栓形成患者溶栓治疗的禁忌证。"}
{"question": "支气管舒张剂是控制GOPD症状的主要治疗措施，主要药物不包括\nA: 沙丁胺醇\nB: 沙美特罗\nC: 噻托溴铵\nD: 茶碱\nE: 乙酰半胱氨酸\n", "question_kg": "支气管舒张剂, GOPD", "answer": "E\n主要的支气管舒张剂有β2受体激动剂（如沙丁胺醇、特布他林、沙美特罗、茚达特罗）、抗胆碱药物（如异丙托溴铵、噻托溴铵）及甲基黄嗦吟类药物（如茶碱）。乙酰半胱氨酸为祛痰药，不属于支气管舒张剂。"}
{"question": "以下“规范应用白三烯受体阻断剂治疗慢性阻塞性肺病”的叙述中，不正确的是\nA: 不宜用于急性发作\nB: 不宜作为治疗急性哮喘的首选药物\nC: 在治疗COPD时不宜单独应用\nD: 不适用于轻、中度哮喘和稳定期的控制\nE: 对12岁以下儿童宜在权衡利弊后慎重应用\n", "question_kg": "白三烯受体阻断剂,慢性阻塞性肺病", "answer": "D\n白三烯受体阻断剂的起效时间慢，作用较弱，一般连续应用4周后才见疗效，且具有蓄积性，仅适用于轻、中度哮喘和COPD稳定期的控制，或合并应用以减少糖皮质激素和B2受体激动剂的剂量。"}
{"question": "服药时进食高脂肪食物可促进药物吸收的是\nA: 格列本脲\nB: 维生素B12\nC: 维生素A\nD: 西咪替丁\nE: 左旋多巴\n", "question_kg": "", "answer": "C\n本题考查用药指导。酒精本身可引起低血糖，不能再与降糖药格列本脉合用。茶叶含有鞣酸，可与金属离子络合，维生素B2含有金属钴，两者不宜合用。维生素A是脂溶性维生素，脂肪食物促进其吸收。"}
{"question": "治疗水疱型足癣宜选用\nA: 阿昔洛韦软膏\nB: 维A酸乳膏\nC: 氢化可的松软膏\nD: 克霉唑乳膏\nE: 炉甘石洗剂\n", "question_kg": "水疱型足癣", "answer": "D\n本题考查足癣和痤疮。水疱型足癣属于真菌感染性疾病，应选择溶液型或乳膏剂型抗真菌药物，如克霉唑乳膏。中度痤疮治疗药物是维A酸。"}
{"question": "关于左甲状腺素的药物相互作用，说法不正确的为\nA: 降低降血糖药的效果\nB: 可能会减弱抗凝血药的作用\nC: 消胆胺抑制左甲状腺素的吸收\nD: 苯妥英升高左甲状腺素的血药浓度\nE: 双香豆素升高左甲状腺素的血药浓度\n", "question_kg": "左甲状腺素", "answer": "B\n药物相互作用：1.左甲状腺素的使用可 能会增强抗凝血药的作用，以及降低降血糖 药的效果。2.同时使用消胆胺和左甲状腺素 治疗，消胆胺会抑制左甲状腺素的吸收，两药 联用应间隔4~5L3.快速静脉注射苯妥英可 能导致游离的左甲状腺素和三碘甲状腺原氨酸 血浆浓度增加，个别情况可导致心律不齐。 4.水杨酸盐、双香豆素、大剂量咲塞米（250 mg）、安妥明等可促进左甲状腺素从其血浆蛋 白结合位点上转换出来。"}
{"question": "不属于葡萄糖醛酸结合反应的类型是\nA: O-葡萄糖醛苷化\nB: C-葡萄糖醛苷化\nC: N-葡萄糖醛苷化\nD: S-葡萄糖醛苷化\nE: P-葡萄糖醛苷化\n", "question_kg": "葡萄糖醛酸结合反应", "answer": "E\n本题考查的是代谢类型。葡萄糖醛酸的结合反应有：O、N、S、C的葡萄糖醛苷化和O、N、S的葡萄糖醛酸酯化、酰胺化，未涉及P（磷）。"}
{"question": "房颤患者采用华法林预防血栓期间如果接受其他手术，可不中断华法林使用的情形是\nA: 患者3个月内有大出血史\nB: 患者3个月内有颅内出血史\nC: 患者血小板质量或数量异常\nD: 患者有桥接出血史\nE: 患者血小板计数正常，且手术无出血风险\n", "question_kg": "房颤,华法林,血栓", "answer": "E\n使用华法林期间进行手术，是否需要停用华法林，取决于患者手术出血的倾向。对经评估为无或仅有低度出血风险的手术，且患者无相关出血危险因素（3个月内有大出血或颅内出血史、血小板质量或数量异常、有桥接出血史或接受类似手术有出血史等），可不中断华法林使用。"}
{"question": "患者，男，52岁，身高168cm,体重85kg,痛风病史6年。近日因多饮、多尿就诊，实验室检查：空腹血糖7.8mmol/L（正常值：3.9~6.1mmol/L）,餐后血糖14.8mmol/L（正常值：<7.8mmol/L）,血尿酸580umol/L（正常值：男性180-440umol/L）,血LDL—C3.7mmol/L（正常值：2.1~3.1mmol/L）,肌酐清除率100ml/min.颈动脉彩超提示：动脉粥样硬化，有混合性脂质斑块。临床诊断：2型糖尿病、痛风、高脂血症、动脉粥样硬化症。该患者联合用药后，常见的不良反应是\nA: 心律失常\nB: 低血糖\nC: ALT升高\nD: 腹胀\nE: 水钠潴留\n", "question_kg": "痛风,2型糖尿病,高脂血症,动脉粥样硬化", "answer": "D\n根据上题的选项，该患者主要联合应 用的药物是阿卡波糖，阿卡波糖的主要的不良 反应是腹胀、肠鸣音亢进、腹泻、皮肤反应 等。"}
{"question": "与丝裂霉素合用，可增加心脏毒性的药物是\nA: 维生素B6\nB: 他莫昔芬\nC: 多柔比星\nD: 维生素D\nE: 顺铂\n", "question_kg": "丝裂霉素,心脏毒性", "answer": "C\n本题考查破坏DNA的抗生素的药物相互作用。丝裂霉素与多柔比星合用可增加心脏毒性，建议多柔比星的总量限制在按体表面积450mg/m2以下。"}
{"question": "下列关于乙型肝炎病毒“大三阳”的表述，正确的是\nA: 提示乙肝病毒在体内复制活跃，具有传染性，需要隔离\nB: 不具有传染性\nC: 如果肝功能正常，可定期监测，不需要抗病毒治疗\nD: 乙理肝炎血清免疫学检查表现为HBsAg、HBeAb和HBcAb阳性\nE: 提示患者为乙型肝炎病毒无症状携带者\n", "question_kg": "乙型肝炎病毒,大三阳", "answer": "A\n“大三阳”说明HBV在体内复制活跃，带有传染性；如同时见到AST及ALT升高，为最具传染性的一类肝炎，应尽快隔离；“小三阳”说明HBV在人体内复制减少，传染性小；如肝功能正常，又无症状，称为乙型肝炎病毒无症状携带者，不需要隔离。"}
{"question": "化学结构为的药物属于\nA: 抗高血压药\nB: 抗心绞痛药\nC: 抗心力衰竭药\nD: 抗心律失常药\nE: 抗动脉粥样硬化药\n", "question_kg": "", "answer": "B\n本题考查的是抗心绞痛药物的结构特征。硝酸酯类药物是抗心绞痛药的代表药物类型。"}
{"question": "紫杉醇的抗肿瘤作用机制是\nA: 抑制肿瘤细胞DNA的结构和功能\nB: 抑制核酸的生物合成\nC: 抑制雌激素的作用\nD: 抑制肿瘤细胞微管解聚\nE: 抑制肿瘤细胞酪氨酸激酶\n", "question_kg": "紫杉醇,抗肿瘤", "answer": "D\n本题考查的是紫杉醇的药物作用机制。紫杉醇主要作用于聚合态的微管，可促进微管形成并抑制微管解聚，导致细胞在有丝分裂时不能形成纺锤体和纺锤丝，使细胞停止于G2/M期。"}
{"question": "有关药物作用的选择性，描述正确的是\nA: 药物作用的选择性有高低之分\nB: 药物的特异性与效应的选择性一定平行\nC: 选择性低的药物一般副作用较少\nD: 在复杂病因或诊断未明时要使用选择性高的药物\nE: 选择性一般是相对的，与药物剂量无关\n", "question_kg": "", "answer": "A\n本题考查的是药物选择性的特点。药物作用的选择性有高低之分。有些药物可影响机体多种功能，则选择性低，有些药物只影响机体的一种功能，则选择性高。而药物特异性与选择性不一定平行。如阿托品特异性地阻断M胆碱受体，作用特异性强，但阿托品药理效应的选择性并不高，其对心脏、血管、平滑肌、腺体及中枢都有影响。选择性低的药物效应广泛，一般副作用较多。在复杂病因或诊断未明时选用应选用选择性低的药物，如广谱抗生素、广谱抗心律失常药等。选择性一般是相对的，有时也与药物剂量有关。如小剂量阿司匹林有抗血小板聚集、抑制血栓形成的作用，较大剂量发挥解热镇痛作用，大剂量则具有抗炎抗风湿作用。"}
{"question": "可能导致胎儿泌尿生殖系异常、指（趾）畸形的药物是\nA: 氮芥类\nB: 孕激素\nC: 雄激素\nD: 沙利度胺\nE: 甲氨蝶呤\n", "question_kg": "胎儿泌尿生殖系异常,指（趾）畸形", "answer": "A\n妊娠早期（即妊娠初始5个月）是胚胎器宫和脏器的分化时期，最易受外来药物的影响引起胎儿畸形。沙利度胺（反应停）可引起胎儿肢体、耳、内脏畸形；雌激素、孕激素和雄激素常引起胎儿性发育异常；叶酸拮抗剂如甲氨蝶呤，可致颅骨和面部畸形、腭裂等；烷化剂如氮芥类药物引起泌尿生殖系异常，指（趾）畸形。"}
{"question": "对上腹痛综合征可口服\nA: 法莫替丁\nB: 甲氧氯普胺\nC: 地衣芽孢杆菌\nD: 胃蛋白酶\nE: 复方阿嗪米特肠溶片\n", "question_kg": "上腹痛综合征", "answer": "A\n本题考查消化不良。胃酸分泌过多导致上腹痛综合征，可选用抑酸剂如奥美拉唑、法莫替丁；也可服用抗酸剂如氢氧化铝、碳酸氢钠等和胃黏膜保护剂。伴有恶心或呕吐患者可选用促动力药，如甲氧氯普胺、多潘立酮。蛋白质进食过多，应服用胃蛋白酶促进蛋白质分解。"}
{"question": "目前国际公认的一线抗抑郁药物是\nA: 三环类抗抑郁药\nB: 单胺氧化酶抑制剂\nC: 5-HT和NE再摄取抑制剂\nD: 选择性5-HT再摄取抑制剂\nE: NE和特异性5-HT能抗抑郁药\n", "question_kg": "抗抑郁药物", "answer": "D\n目前国际公认选择性5-HT再摄取抑制剂 为一线抗抑郁药物，其不良反应小，作用强。"}
{"question": "根据里宾斯基五规则，药物具有什么性质容易吸收\nA: 脂水分配系数的对数值应为正数，而且小于5\nB: 离子型药物\nC: 分子量大于500\nD: 氢键数量大于5\nE: 脂水分配系数的对数值小于-5\n", "question_kg": "", "answer": "A\n本题考查的是影响药物吸收物理化学因素中的脂溶性和解离度。虽然亲脂性药物容易被吸收，但并不是亲脂性越强吸收越好，由于亲脂性极强的药物难以进入水性的细胞质或体液。根据里宾斯基五规则，药物脂水分配系数的对数值应为正数，而且小于5（lgP"}
{"question": "服药时饮酒可引起低血糖的是\nA: 格列本脲\nB: 维生素B12\nC: 维生素A\nD: 西咪替丁\nE: 左旋多巴\n", "question_kg": "低血糖", "answer": "A\n本题考查用药指导。酒精本身可引起低血糖，不能再与降糖药格列本脉合用。茶叶含有鞣酸，可与金属离子络合，维生素B2含有金属钴，两者不宜合用。维生素A是脂溶性维生素，脂肪食物促进其吸收。"}
{"question": "异喹胍慢代谢者服用该药治疗高血压时，容易出现的不良反应是\nA: 高血脂\nB: 直立性低血压\nC: 低血糖\nD: 恶心\nE: 腹泻\n", "question_kg": "异喹胍,高血压", "answer": "B\n本题考查的是遗传因素对药物反应的影响。异喹胍是肾上腺素受体阻断药，曾用于治疗高血压，由于其抗高血压作用的剂量差别很大，今已不用。异喹胍4’-羟化代谢由CYP2D6催化，慢代谢者不能对异喹胍进行4’-羟化代谢。异喹胍4-羟化酶存在种族变异，慢代谢者在不同人群的分布率不同。异喹胍慢代谢者服用其治疗高血压时，会增加中毒危险（如直立性低血压）。"}
{"question": "该患者复诊发现糖耐量异常及餐后血糖升高，单药控制未达标，建议联合应用的降糖药是\nA: 格列喹酮\nB: 格列本脲\nC: 胰岛素\nD: 阿卡波糖\nE: 罗格列酮\n", "question_kg": "降糖药", "answer": "D\n本题考查阿卡波糖的适应证。阿卡波糖配合饮食控制用于2型糖尿病：降低糖耐量异常者的餐后血糖。故正确答案为D。"}
{"question": "手术部位存在大量人体寄殖菌群，手术时可能污染手术部位而引致感染，通常需预防性使用抗菌药物的是\nA: I类切口\nB: Ⅱ类切口\nC: Ⅲ类切口\nD: Ⅳ类切口\nE: Ⅴ类切口\n", "question_kg": "手术,感染,抗菌药物", "answer": "B\n清洁污染手术（Ⅱ类切:口）：手术部位存在大量人体寄殖菌群，手术时可能污染手术部位而引致感染，故此类手术通常需预防性使用抗菌药物。"}
{"question": "在药学服务新进展的工作中，能够作为“药师参与临床药物治疗、提供药学服务的重要方式和途径”的工作是\nA: 药物重整\nB: 药物警戒\nC: 静脉药物配置\nD: 药物治疗管理\nE: 治疗药物监测\n", "question_kg": "", "answer": "E\n治疗药物监测（TDM）是药物治疗发展 的必然趋势，也是药师参与临床药物治疗，提 供药学服务的重要方式和途径"}
{"question": "治疗三叉神经痛应选用\nA: 卡马西平\nB: 麦角胺咖啡因\nC: 塞来昔布\nD: 吗啡\nE: 颠茄浸膏片\n", "question_kg": "三叉神经痛", "answer": "A\n本题考查疼痛治疗药物。不同疼痛，原因不同，用药也各异，归纳如下：发作性紧张性头痛选用阿司匹林、对乙酰氨基酚、罗通定、双氯芬酸、麦角胺咖啡因、佐米曲普坦；三叉神经痛首选卡马西平、加巴喷丁；反复性偏头痛选用麦角胺咖啡因、罗通定、苯噻啶：骨性关节炎疼痛选用硫酸氨基葡萄糖、塞来昔布；平滑肌痉挛引起的腹痛选用氢溴酸山莨菪碱、颠茄浸膏片；软组织风湿性疼痛的急性发作期选用非甾体抗炎药（对乙酰氨基酚、布洛芬、双氯芬酸钠）；治疗癌症晚期疼痛应选用麻醉性镇痛药吗啡。"}
{"question": "王先生今年47岁，因受累于糖尿病和心血管疾病而出现轻至中度勃起功能障碍，到社区药房咨询、购买西地那非片。药师给予的用药指导和患者教育，错误的是\nA: 服用后可能会出现轻微、短暂的眩光、蓝视\nB: 用药期间如果从坐、躺的姿势迅速起身时，可能出现头晕眼花或晕倒，所以起立时应缓慢，爬楼梯时也请小\nC: 饮用葡萄柚汁可降低药效\nD: 禁忌用于定期使用或间歇使用任何品种与制剂形式硝酸酯类药物的患者\nE: 性生活前服药，服药与性生活不宜间隔时间过长\n", "question_kg": "糖尿病,心血管疾病,勃起功能障碍,西地那非片", "answer": "C\n本题考查男性性功能障碍。西地那非、伐地那非可引起视觉异常，主要表现为眩光、蓝视，这些不良反应通常是轻微而短暂的；如果出现视物模糊，请避免驾驶或高空作业。但他达拉非几乎没有此副作用。PDE-5抑制剂被肝药酶CYP3A4代谢，葡萄柚汁可能增加PDE-5抑制剂的作用，用药期间应避免饮用葡萄柚汁，C选项错误。PDE-5抑制剂有体位性低血压副作用，用药期间如果从坐、躺的姿势迅速起身时，可能出现头晕眼花或晕倒，所以起立时应缓慢，爬楼梯时也请小心。PDE-5抑制剂禁忌用于定期使用或间歇使用任何品种与制剂形式硝酸酯类药物（硝酸甘油、硝酸异山梨酯、单硝酸异山梨酯等）的患者，两药联用会导致严重低血压。"}
{"question": "患者，男74岁，患有冠心病、高血压、高脂血症、2型糖尿病和严重骨质疏松症药师记录的患者用药情况如下。该患者用药中，用法错误的是\nA: 二甲双胍片\nB: 贝那普利片\nC: 阿司匹林肠溶片\nD: 美托洛尔片\nE: 阿托伐他汀钙片\n", "question_kg": "冠心病,高血压,高脂血症,2型糖尿病,骨质疏松症", "answer": "C\n本题考查阿司匹林。阿司匹林用于心脑血管疾病一级、二级预防时，目的是减少血栓形成倾向，该类患者易在凌晨发作，故服药时间可选在睡前或清晨起床后，肠溶制剂应空腹服用，有利于药物快速进入肠道起效。须注意的是，很多人以为阿司匹林胃肠道刺激大，应餐后服用，但需明确阿司匹林普通片是餐后服用，肠溶片是空腹服用。"}
{"question": "20.合用可增加药物吸收，提高疗效的是\nA: 黄岑与维生素B14合用\nB: 金银花与青霉素合用\nC: 甘草与氢化可的松合用\nD: 珍菊降压片与可乐定合用\nE: 石麦汤与氯氮平合用\n", "question_kg": "", "answer": "A\n3.黄岑、砂仁、木香、陈皮等对肠道蠕动有明显抑制作用，可延长维生素B12在小肠上部的停留时间，利于其吸收。"}
{"question": "湿疹患者常表现为\nA: 红细胞减少\nB: 嗜酸性粒细胞增多\nC: 中性粒细胞减少\nD: 淋巴细胞增多\nE: 嗜碱性粒细胞减少\n", "question_kg": "湿疹", "answer": "B\n本题考查血常规检查与疾病关系。嗜碱性粒细胞增多常见于糖尿病、甲状腺功能减退症药物、食物、吸入物所致超敏反应：嗜碱性粒细胞减少常见于速发型过敏反应，如过敏性休克。消化道溃疡患者因失血，造成红细胞减少。湿疹属于一般性过敏性疾病，常见嗜酸性粒细胞增多。过敏性休克则主要表现为嗜碱性粒细胞减少。肺结核患者等传染病可引起淋巴   细胞增多。"}
{"question": "下列有关药物剂型重要性的描述，错误的是\nA: 剂型决定药物的治疗作用\nB: 剂型可改变药物的作用性质\nC: 剂型能改变药物的作用速度\nD: 改变剂型可降低或消除药物的不良反应\nE: 剂型可产生靶向作用\n", "question_kg": "", "answer": "A\n本题考查的是药物剂型的作用。药物剂型的重要性包括可改变药物的作用性质，可调节药物的作用速度，可降低或消除药物的不良反应，可提高药物的稳定性，可产生靶向作用，可影响疗效（而不是决定疗效）。"}
{"question": "具有长效、平稳、血药浓度无峰值特点的胰岛素/胰岛素类似物是\nA: 普通胰岛素\nB: 预混胰岛素\nC: 甘精胰岛素\nD: 精蛋白锌胰岛素\nE: 低精蛋白锌胰岛素\n", "question_kg": "胰岛素,胰岛素类似物", "answer": "C\n甘精胰岛素在中性PH液中溶解度低，在 酸性（pH=4）注射液中完全溶解，注入皮下组 织后酸性溶液被中和，形成细微沉淀物，持续 释放少量甘精胰岛素，具有长效、平稳的特 点，无峰值血浆药物浓度。属一日用药一次的 长效制剂。皮下注射起效时间为2~外，有效 作用时间达24h左右。"}
{"question": "药物治疗管理（MTM）是由美国多家药师协会/学会共同定义：通过重整患者的医嘱药物或药疗方案，评估药物治疗的有效性、安全性和经济性，核查患者的用药依从性。旨在提高患者的生命质量，目前在我国药学服务行业也属于热门话题。下列人群中最需要提供药物治疗管理的是\nA: 沙眼患者\nB: 糖尿病患者\nC: 肺炎患者\nD: 湿疹患者\nE: 便秘患者\n", "question_kg": "", "answer": "B\n本题考查药物治疗管理。药物治疗管理是主要针对慢性病患者进行的一种长期服务，例如糖尿病、哮喘、高血压、高脂血症和充血性心力衰竭等患者。"}
{"question": "消除病因疗法是治疗视疲劳的关键，以下不符合该原则的内容是\nA: 对于各种原配镜不准确或尚未进行屈光矫正的患者，给予准确验光配镜\nB: 对于双眼视功能异常者，给予相应的功能训练或者眼位矫治\nC: 对于眼部干燥者，给予人工泪液来改善眼部干燥症状\nD: 对于有精神-心理因素的患者，必须先进行相关精神-心理治疗和疏导\nE: 对于视频终端综合征引起的视疲劳，则需建议其少用或者停用视频终端设备\n", "question_kg": "视疲劳", "answer": "C\n视疲劳的对症治疗包括药物治疗和非药物治疗，用人工泪液来改善眼部干燥症状属于对症治疗，其余选项都属于消除病因疗法。"}
{"question": "高血压治疗药物选择时，非二氢吡啶类钙通道阻滞剂禁用于\nA: 哮喘患者\nB: 胃溃疡患者\nC: 心力衰竭患者\nD: 高尿酸血症患者\nE: 双侧肾动脉狭窄患者\n", "question_kg": "高血压,二氢吡啶类钙通道阻滞剂", "answer": "C\n1.ACEI类降压药物的禁忌证为双侧肾 动脉狭窄、高钾血症及妊娠期妇女。2.高血压 患者服用睡嗪类利尿剂可出现血尿酸升高，痛 风者禁用；高尿酸血症、明显肾功能不全者慎 用。3.非二氢吡啶类钙通道阻滞剂常売不良反 应包括抑制心脏收缩功能和传导功能，有时也 会出现牙龈增生。二至三度房室传导阻滞、心 力衰竭患者禁止使用。"}
{"question": "患者，女，48岁，因急性气管-支气管炎发作，出现“咳嗽、咳淡黄色痰、喘息\"症状就诊。患者无其他基础疾病，不应出现在患者用药处方中的是\nA: 右美沙芬片\nB: 氨溴索溶液\nC: 美敏伪麻溶液\nD: 多环素分散片\nE: 沙丁胺醇气雾剂\n", "question_kg": "急性气管-支气管炎,咳嗽,喘息", "answer": "D\n急性支气管炎呈自限性，对于急性单纯性支气管炎不建议常规使用抗菌药物，除非是出现了肺炎。"}
{"question": "应告知患者长期用药可能出现咳嗽，若咳嗽厉害，应暂停用药并及时复诊的是\nA: 复方莪术油栓\nB: 卡马西平\nC: 依那普利\nD: 利福平\nE: 甲硝唑\n", "question_kg": "咳嗽", "answer": "C\n本题考查用药指导。卡马西平、苯妥英钠、普萘洛尔、维拉帕米、氯苯那敏等药物可引起眩晕、嗜睡，应交代患者服用此类药物期间不要驾车、操作机器或高空作业等。外用栓剂如吲哚美辛栓、复方甲硝唑栓、复方莪术油栓等，平常应放置在凉暗处贮存；如因温度变高而软化，可以将其放入冰箱冷藏室，待其定型后重新使用。ACEI类抗高血压药可造成体内缓激肽蓄积，诱发干咳，应告知患者若咳嗽厉害，应暂停用药并及时复诊。"}
{"question": "低度催吐性化疗方案指的是\nA: 推荐化疗前用三药方案，包括单剂量5-HT3受体阻断剂、地塞米松和NK-1受体阻断剂\nB: 建议用单一药物，如地塞米松、5-HT3受体阻断剂或多巴胶受体阻断剂（如甲氧氯普接）预防呕吐\nC: 推荐第1天采用5-HT3受体阻断剂联合地塞米松，第2和第3天继续使用地塞米松\nD: 在化疗期间每日使用5-HT3受体阻断剂，地塞米松应连续使用至化疗结束后2~3日；对于高度催吐性或延迟性恶心呕吐高风险的多日化疗方案，可以考虑加入阿立在匹坦\nE: 对于无恶心和呕吐史的患者，不必在化疗前常规给予止吐药物\n", "question_kg": "催吐性化疗方案", "answer": "B\n本题考查止吐药的临床用药评价。结合答案及题目，即是化疗所致恶心呕吐（CINV）的药物预防方案。"}
{"question": "患者，女，27岁，妊娠7个月，既往有磺胺药过敏史。近日双眼沙眼症状加剧，眼痒、分泌物多，有异物感和烧灼感。去年曾用酞丁安滴眼液治疗相似症状，疗效较好，今天到药店想再次购买该药。药师给予的用药建议是\nA: 继续使用酞丁安滴眼液\nB: 换用硫酸锌滴眼液\nC: 换用利巴韦林滴眼液\nD: 换用磺胺醋酰钠滴眼液\nE: 换用醋酸可的松滴眼液\n", "question_kg": "磺胺药,沙眼,眼痒,分泌物,异物感,烧灼感,酞丁安滴眼液", "answer": "B\n有磺胺过敏史者禁用磺胺醋酰钠滴眼液，过敏体质者也要慎用，并且不宜与其他滴眼液混合使用。育龄妇女慎用酞丁安滴眼液，妊娠期妇女禁用酞丁安滴眼液。利巴韦林可致畸、胎儿异常。禁用可的松眼药水治疗慢性沙眼，会加重病情。硫酸锌滴眼液在低浓度时呈收敛作用，锌离子能沉淀蛋白，起保护作用；高浓度时则有杀菌和凝固作用，有利于创面及溃疡的愈合。"}
{"question": "聚乙二醇干扰素α2a可抑制的肝药酶是\nA: CYP1A2\nB: CYP2C9\nC: CYP2C19\nD: CYP2D6\nE: CYP3A4\n", "question_kg": "聚乙二醇干扰素α2a,肝药酶", "answer": "A\n本题考查聚乙二醇干扰素α2a的药物相互作用。（1）与细胞色素P450 3A4，2C9、2C19和2D6等同工酶的体内代谢活性无关。（2）可中度抑制细胞色素P450 1A2的活性。如果同时使用本品和茶碱，应监测茶碱血清浓度并适当调整茶碱用量。故正确答案为A。"}
{"question": "β受体阻断剂治疗高血压时建议的使用策略是\nA: 首选用于老年高血压患者\nB: 首选用于糖脂代谢异常的高血压患者\nC: 大剂量β受体阻断剂与大剂量利尿剂联合\nD: β受体阻断剂与ACEI联合治疗无合并症的高血压患者\nE: β受体阻断剂联合ARB治疗高血压合并心力衰竭患者\n", "question_kg": "β受体阻断剂,高血压", "answer": "E\n本题考查β受体阻断剂的临床应用注意。（1）在一般的高血压患者中，β受体阻断剂主要适用中青年患者，而在老年患者中其临床疗效劣于其他类别降压药物，因此无合并症的老年高血压患者一般不首选β受体阻断剂。（2）不宜首选β受体阻断剂的高血压人群还包括糖脂代谢异常者。（3）高血压治疗中不建议大剂量联合使用β受体阻断剂与大剂量利尿剂。（4）无合并症的高血压患者不推荐β受体阻断剂与ACEI或ARB联合。（5）β受体阻断剂联合ACEI或ARB适用于高血压合并冠心病或心力衰竭患者。故正确答案为E。"}
{"question": "药物从体内向组织转运的过程是\nA: 药物的吸收\nB: 药物的分布\nC: 药物的代谢\nD: 药物的排泄\nE: 药物的消除\n", "question_kg": "", "answer": "B\n本题考查的是体内四个过程的定义。吸收是药物从给药部位进入体循环的过程。药物进入体循环后向各组织、器官或者体液转运的过程称分布。药物在吸收过程或进入体循环后，受体内酶系统的作用，结构发生转变的过程称代谢。药物及其代谢产物排出体外的过程称排泄。代谢与排泄过程合称为消除。"}
{"question": "检查发现该患者有足踝部水肿，引起该不良反应的药物可能是\nA: 硝苯地平控释片\nB: 氨溴索注射液\nC: 异丙托溴铵注射液\nD: 布地奈德混悬波\nE: 莫西沙星氯化钠注射液\n", "question_kg": "足踝部水肿", "answer": "A\n本题考查药物不良反应。硝苯地平通过扩张血管而降低血压，可扩张足踝部血管，引起水肿。"}
{"question": "对长期精神较紧张的头痛的患者推荐应用的药物是\nA: 苯噻啶\nB: 地西泮\nC: 塞来昔布\nD: 佐米曲普坦\nE: 氨基葡萄糖\n", "question_kg": "精神紧张", "answer": "B\n长期精神较紧张者，推荐应用地西泮（安定）片。"}
{"question": "急性黄疸型肝炎患者尿常规检查可发现\nA: 尿葡萄糖阳性\nB: 尿胆红素阳性\nC: 尿血红蛋白阳性\nD: 尿淀粉酶增高\nE: 尿尿酸升高\n", "question_kg": "急性黄疸型肝炎,尿常规检查", "answer": "B\n本题考查尿常规检查与疾病关系。胆红素是血红蛋白的降解产物，在正常尿液中不含有胆红素。尿胆红素的检出是显示肝细胞损伤和鉴别黄疸类型的重要指标。糖尿病患者血糖、尿糖均升高。痛风患者尿酸增多，血尿酸、尿尿酸均升高。红细胞被大量破坏，产生过多的游离血红蛋白，经肾由尿液排出，引起尿血红蛋白阳性，常见于创伤性疾病（如严重烧伤）、溶血性贫血、应用具有溶血性毒副作用的药物（如阿司匹林、磺胺类药）。"}
{"question": "治疗痔疮药物根据给药途径有外用药、内服药和局部注射药。外用涂抹或经肛门置入,一日1~2次的药物是\nA: 云南白药痔疮膏\nB: 复方黄柏液\nC: 金玄痔科熏洗散\nD: 5%苯酚-植物油溶液\nE: 地奥司明片\n", "question_kg": "痔疮", "answer": "A\n1.肛泰膏（栓）、马应龙麝香痔疮膏、复方片仔癀软膏、麝香痔疮栓、九华膏、太宁（复方角菜酸酯）膏（栓）、云南白药痔疮膏、普济痔疮栓等，外用涂抹或经肛门置入，一日1~2次。"}
